[
  {
    "question": "Согласно одной несерьезной новости на открытии нового корпуса роддома президент Что сделал Ответьте двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "ПерерЕзал пуповину"
  },
  {
    "question": "В одном из интервью этот уроженец Мурома возмущался Зачем они показывают такое по всем программам Ужасы драки и убийства Я бы не позволил своим детям и близко подходить к этому аппарату Назовите его фамилию",
    "answer": "Зворыкин"
  },
  {
    "question": "Фридрих Энгельс писал о том как происходит разговор русского крестьянина с непослушным сыном Завершался этот разговор фразой строгого папаши которую Энгельс приводит на языке оригинала С богом иди под красную шапку А куда именно посылает отец сына",
    "answer": "В армию"
  },
  {
    "question": "В XVIIIXIX веках публичные судебные процессы в Эфиопии привлекали множество местных жителей При этом подавляющее большинство присутствующих ни в родстве ни в деловых отношениях ни с истцами ни с ответчиками не состояло Кстати английские путешественники подобный интерес считали вполне объяснимым ведь как гласит поговорка один англичанин это джентльмен а два англичанина это уже ОНО Назовите ЕГО",
    "answer": "Пари"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова суеверие это неподатливость дуба убеждению Какое слово мы заменили словом суеверие",
    "answer": "Предубеждение"
  },
  {
    "question": "Жена автора вопроса предложила ему на выбор два вида жевательной резинки вишневую и морозную свежесть После этого автор вопроса сравнил жену с киногероем Назовите этого киногероя",
    "answer": "Морфеус"
  },
  {
    "question": "В одном из новогодних шоу Уральских пельменей есть пародия на ИКС Одного из трех героев этой пародии зовут Инвалид Назовите ИКС шестью словами",
    "answer": "Ирония судьбы или С легким паром"
  },
  {
    "question": "В русских летописях XIIXV веков нередко упоминаются и мастера развращенные хотя о какихлибо излишествах нехороших этих умельцев летописи умалчивают Догадавшись какое слово мы заменили словом развращенные ответьте что изготовляли эти мастера",
    "answer": "Метательные орудия под названием пороки"
  },
  {
    "question": "Фридрих Энгельс подробно освещая ход ЭТОЙ ВОЙНЫ назвал ее большой войной в малом масштабе А каким прилагательным традиционно именуют ЭТУ ВОЙНУ",
    "answer": "Крымская"
  },
  {
    "question": "Определение положения вне игры в футболе вот уже много лет становится причиной самых разнообразных споров Название посвященной этой проблеме статьи на сайте mourinhoru [моуриньо точка ру] является аллюзией на название серии произведений английского писателя законченной в 1921 году Воспроизведите название статьи состоящее из трех слов",
    "answer": "Сага об офсайдах"
  },
  {
    "question": "В одной из серий Доктора Кто действие которой разворачивается в 1926 году ОНА на вопрос о своем выборе отвечает так бельгийцы пекут вкусные булочки Другая ОНА появилась в 1988 году Назовите ЕЕ",
    "answer": "Агата Кристи"
  },
  {
    "question": "Согласно юмористическому сообщению неизвестная русская женщина парализовала проходившие в графстве Эссекс соревнования По какому спорту",
    "answer": "По конному [спорту]"
  },
  {
    "question": "[Ведущему при чтении кавычки не озвучивать] Однажды приятель помог расплатиться Крису Рейнолдсу дав ему больше чем 92 квадриллиона долларов Назовите этого так сказать приятеля",
    "answer": "PayPal"
  },
  {
    "question": "Первый том каталога ИХ вышел в 2007 году в Москве При этом руководитель проекта Владимир Рощин нередко получал как угрозы от бандитов так и соблазнительные предложения от владельцев антикварных салонов организаторов выставок и аукционов Назовите ИХ словом с удвоенной согласной",
    "answer": "Подделки"
  },
  {
    "question": "В ходе достройки эскадренного броненосца Слава в Кронштадте в начале XX века адмирал Бирилёв вынужден был принять меры цитата для охраны мастеровых Кронштадтского порта от покушения на их свободный труд Назовите день месяц и год события которого повлекли за собой в том числе и принятие таких мер",
    "answer": "9 января 1905 г"
  },
  {
    "question": "Персонаж рекламного ролика онлайнаукциона aukroua [аУкро юэй] совершает покупку на другом сайте после чего курьер доставляет ему упаковку из мягкого материала Назовите содержимое этой упаковки коротким словом",
    "answer": "Кот"
  },
  {
    "question": "Закончите двумя словами юмористическое сообщение Я уступил дорогу Ладе Калине и она рассыпалась",
    "answer": "в благодарностях"
  },
  {
    "question": "Материал об артгруппе Михаила Турецкого называется практически так же как и всемирно известный сериал Как именно",
    "answer": "Клан сопрано"
  },
  {
    "question": "В один из выходных дней на подводной лодке С56 провели чемпионат по некой популярной игре Проигравшей в финале паре тут же поднесли блюдо на котором лежало некоторое количество ДЕНЕГ Какое слово мы заменили словом ДЕНЬГИ",
    "answer": "Капуста"
  },
  {
    "question": "Бодибилдинг в Советском Союзе долгое время не желали признавать Поэтому Владимир Дубинин описывая главную задачу создаваемого в Ленинграде клуба упомянул ЭТО ЭТО стало одним из опознавательных знаков в известном стихотворении Назовите ЭТО тремя буквами",
    "answer": "ГТО"
  },
  {
    "question": "Материал журнала Playboy назывался Владимир Высоцкий шесть АЛЬФ БЕТ женщин Заметим что в БЕТЕ могут разместиться несколько АЛЬФ Назовите АЛЬФЫ и БЕТЫ в любом порядке",
    "answer": "Гитары машины"
  },
  {
    "question": "Анекдот [пропуск] подумал попугай глядя на ворону [пропуск] подумала ворона глядя на попугая Заполните пропуски короткими словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Гот гей"
  },
  {
    "question": "Омброфобией называют боязнь СДЕЛАТЬ ЭТО Назовите заглавных персонажей фильмов 1984 и 1990 годов поведение которых резко бы изменилось если бы они СДЕЛАЛИ ЭТО",
    "answer": "Гремлины"
  },
  {
    "question": "В конце очерка МаминаСибиряка под названием ИКС одного из героев находят по весне мертвым А вот Семен Островский образно пишет что ИКС в щелочку следил за встречей Зимы и Весны Назовите ИКС",
    "answer": "Подснежник"
  },
  {
    "question": "Незадолго до смерти Гай Юлий Цезарь построил в Риме храм в честь Венеры Родоначальницы Однако в статуе богини римляне узнали малопопулярную у них особу что кстати и ускорило роковой для Цезаря заговор Кого именно они опознали",
    "answer": "Клеопатру"
  },
  {
    "question": "Актер Николай Яковченко был признанным любимцем публики обладал веселым нравом и был большим оригиналом Своего пса по кличке ФанфанНаливай актер водил на очень длинном поводке и объяснял это так У моего пса деликатная натура и он не переносит Чего",
    "answer": "Перегара"
  },
  {
    "question": "В полное ЕЕ название входит имя автора Острословы утверждают что у червяков ОНА называется макраме Назовите ЕЕ можно в сокращенном варианте",
    "answer": "Ватьсьяяна кама сутра"
  },
  {
    "question": "Однажды Марку Галлаю довелось испытывать самолет который не мог подняться в воздух выше 120150 метров Неудивительно что летчик для отрицательной характеристики этого самолета использовал в общемто нормальное определение Аппарат Закончите характеристику двумя словами",
    "answer": "тяжелее воздуха"
  },
  {
    "question": "Жан Кальвин доказывал что прижизненное материальное преуспевание личности есть свидетельство ее богоугодности и даже богоизбранности Тем самым опровергая евангельскую истину Кальвин по образному выражению советского историка Эпштейна дерзко протащил Кого",
    "answer": "Верблюда"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Константина Кушнера и в НЕЙ можно умереть В Википедии в статье ОНА есть фотография на дальнем фоне которой виднеется вход в Лувр Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Живая очередь"
  },
  {
    "question": "На постере к ЭТОМУ ФИЛЬМУ фигура обнаженной девушки распадается на лепестки Назовите ЭТОТ ФИЛЬМ",
    "answer": "Парфюмер история одного убийцы"
  },
  {
    "question": "В одном юмористическом стихотворении Зигмунд Фрейд в подворотне был избит тремя Одним из них был я пишет автор Назовите двух остальных",
    "answer": "Оно и СверхЯ"
  },
  {
    "question": "В статье Русский царь ищет защиты от своего народа опубликованной 10 июля 1905 года по новому стилю Ленин ссылается на заметку в газете Таймс в которой говорилось об обращении русского правительства с нотой к Порте и к королю Какой страны",
    "answer": "Румынии"
  },
  {
    "question": "По мнению Павла Кузьменко ОНИ символизировали непреходящие достоинства родной страны мощь и размах советского характера Во второй половине 50х годов комсомольцыдружинники отстаивали ИХ борясь со стилягами Назовите ИХ двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Широкие штаны"
  },
  {
    "question": "В Австралии используют кенгуру А чье чучело используют для подобной цели в компании опытный образец продукции которой был разработан в 1946 году бригадой авиаинженеров под руководством Гуннара Лунгстрема",
    "answer": "Лося"
  },
  {
    "question": "В одном из рассказов Леонид Вышеславский образно заметил что Киев испокон веков нес яблоки в своем ИКСЕ для всей Руси Назовите ИКС",
    "answer": "Подол"
  },
  {
    "question": "Закончите юмористическое объявление типичной для реальных объявлений фразой из трех слов Ищу рифму к слову засим",
    "answer": "Интим не предлагать"
  },
  {
    "question": "Михаил Жаров и Сергей Эйзенштейн трактовали этот образ одинаково Пес Просто злобный пес Однако руководство страны заявило что речь идет о крупном военачальнике героически погибшем в войну чуть ли не о народном герое воевавшем в прогрессивном формировании Назовите этого героя",
    "answer": "[Малюта] Скуратов"
  },
  {
    "question": "Стихотворение Галины Дядиной посвященное картине Взятие снежного городка заканчивается так Кипит народное гулянье Стряхнув как снег заботы с плеч И очень скоро на поляне Уж будут Жанну ДАрк пытать Какие два слова мы заменили словами Жанну ДАрк пытать",
    "answer": "Масленицу жечь"
  },
  {
    "question": "Сергей Конёнков был крепким мужчиной носил бороду просто одевался Надежда Вольпин увидев скульптора сравнила его с известным героем И когда Конёнков позвал ее с собой в качестве переводчицы Надежда пошутила что дело кончится Вспомнив известную песню ответьте чем именно",
    "answer": "Тем что Вольпин бросят за борт в набежавшую волну"
  },
  {
    "question": "На одном из постеров к фильму снятому на основе сериала тени главных героев пересекаются Назовите этот фильм",
    "answer": "Секретные материалы Хочу верить"
  },
  {
    "question": "Прослушайте зловещую пародию на хокку Маленький мальчик В поле нашел пулемет Смерть Враг народа Какое слово мы заменили в этой пародии",
    "answer": "Колосок"
  },
  {
    "question": "ОНИ появились в России после указа Александра I от 25 февраля 1807 года Помимо всего прочего ОНИ получали следующие привилегии сокращение срока службы повышение жалованья на треть избавление от телесных наказаний Какими двумя словами обычно именовали этих лиц в России",
    "answer": "Георгиевские кавалеры"
  },
  {
    "question": "В XVIII веке двойная конюшня позволяла содержать раздельно ТАКИХ и СЯКИХ лошадей Назовите ТАКИХ и СЯКИХ в любом порядке",
    "answer": "Верховые упряжные"
  },
  {
    "question": "В пародийном рассказе Олега Пелипейченко Пруст был поставлен узнавать информацию о людях при этом был педантом и не мог оперировать с дробными числами Назовите три буквы которые мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "о к р"
  },
  {
    "question": "В лондонских супермаркетах в последних числах июня первых числах июля 2010 года появились следующие объявления Всем гражданам Уругвая и лицам уругвайской внешности оказываем бесплатную услугу а именно проверку Чего",
    "answer": "Зрения"
  },
  {
    "question": "Острословы утверждают что хотя путь к сердцу мужчины лежит через желудок его можно сильно срЕзать через НЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Печень"
  },
  {
    "question": "На одной из фотографий сайта Котоматрица изображен смотрящий на колбасу кот Подпись к этой фотографии гласит Верна ли ты мне колбаса Закончите подпись одним словом",
    "answer": "ливерная"
  },
  {
    "question": "В 2012 году появилась книга Энди Серновица Кокошниковый маркетинг Как умные компании заставляют о себе говорить Назовите слово которое мы заменили словом кокошниковый",
    "answer": "Сарафанный"
  },
  {
    "question": "Памятники командующему воздушнодесантными войсками СССР Василию Маргелову можно увидеть во многих городах СНГ Назовите двумя словами московский объект где также находится памятник Маргелову",
    "answer": "Новодевичье кладбище"
  },
  {
    "question": "В штате этого чисто мужского полка Российской армии официально состоит косметолог Назовите этот полк двумя словами",
    "answer": "Кремлевский полк"
  },
  {
    "question": "Юмористическое объявление Английская спецслужба MI6 [ми шесть] объявляет о рекрутинге новых тайных агентов Если вы молоды энергичны коммуникабельны и хотите чтобы о вас узнал весь мир приходите к нам Какое слово мы пропустили в этом объявлении",
    "answer": "Не"
  },
  {
    "question": "Переводчик Мария Аннинская пишет что русский язык слишком целомудренный поэтому при переводе описаний эротических сцен с французского на русский переводчику приходится лавировать что называется между ПЕРВЫМ и ВТОРОЙ Назовите ПЕРВЫЙ и ВТОРУЮ словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Мат медицина"
  },
  {
    "question": "В гардеробе бывшей первой леди Филиппин Имельды Маркос насчитывалось около полутысячи черных бюстгальтеров причем один из них был ТАКИМ ТАКОЙ монах заглавный герой боевика 2003 года Какой ТАКОЙ",
    "answer": "Пуленепробиваемый"
  },
  {
    "question": "Трое племянников племянника этого не столь широко известного персонажа очень похожи друг на друга даже именами Назовите этого персонажа тремя словами которые в русском языке начинаются с одной и той же буквы",
    "answer": "Дядя Дональда Дака"
  },
  {
    "question": "В Советском Союзе на жаргоне правонарушителей эти предметы спекуляции именовались досками Что это за предметы",
    "answer": "Иконы"
  },
  {
    "question": "В суровые годы войны Дедушка Мороз загадывал детям соответствующие загадки Вот одна из них Каждый сугроб Чаплину стоп фриц замерзает когда это бывает Какие два слова начинающиеся с одной и той же буквы мы заменили в этой загадке",
    "answer": "Гитлеру гроб"
  },
  {
    "question": "Первоначально это слово звучало немного подругому происходило от названия домашнего животного и означало шкура Что это за слово",
    "answer": "Кожа"
  },
  {
    "question": "Согласно ироничному афоризму Константина Кушнера смех продлевает жизнь а АЛЬФЫ укорачивают Оригинальное название французского фильма который в русском прокате назывался АЛЬФА совпадает с названием дамской сумочки Назовите АЛЬФУ одним словом",
    "answer": "Насмешка"
  },
  {
    "question": "В 1999 году средства массовой информации объявили эту свадьбу звездной свадьбой года в Англии Журнал Okey изобразил новобрачных на золотых тронах с заголовком Царь венчается с королевой Назовите имя королевы",
    "answer": "Виктория"
  },
  {
    "question": "В составе войск Донского фронта во время операции Кольцо был всего один танк типа Валентайн Мк III Алексей Исаев иронично характеризует этот танк словосочетанием из двух слов Одно из слов этого словосочетания образовано от топонима Назовите этот топоним",
    "answer": "Казань"
  },
  {
    "question": "В ноябре 2013 года 92летний Томас Болл не смог приобрести бутылку виски в одном из лондонских магазинов поскольку не имея при себе соответствующих документов не смог доказать продавцу Что именно",
    "answer": "Свое совершеннолетие"
  },
  {
    "question": "Петр Александрович РумянцевЗадунайский был выдающимся полководцем человеком внушительного роста сильной воли и энергии к тому же его отец был дипломатом и соответственно отлучался в командировки Это позволило возникнуть легенде что родившийся в начале 1725 года фельдмаршал был Кем",
    "answer": "[Внебрачным] сыном Петра I"
  },
  {
    "question": "В свое время в воинский устав корейской армии был внесен пункт запрещавший менять ИКС мужчинам пока они служат в армии Назовите ИКС",
    "answer": "Пол"
  },
  {
    "question": "В фэнтезийном рассказе Олега Пелипейченко Каин говорит что вынужден постоянно ходить с инструментом которым убил Авеля А далее сообщает что стал прообразом персонажа современного писателя Назовите этого писателя",
    "answer": "[Терри] Пратчетт"
  },
  {
    "question": "Современные публицисты называют это явление грозой и могильщиком развитого социализма А один из колоритных персонажей Аркадия Райкина это же явление именовал весьма уважительно а именно великим двигателем общественных специфических отношений Назовите это явление латинским словом",
    "answer": "Дефицит"
  },
  {
    "question": "Персонаж фильма Француз предполагает что возлюбленная его шефа не слишком грамотна и не сможет отличить испанского режиссера от продуктового бренда Назовите этого режиссера и этот бренд",
    "answer": "Бунюэль Бондюэль"
  },
  {
    "question": "Свою книгу о непростых взаимоотношениях Японии и СССР в 19201940е годы Анатолий Кошкин назвал Кантокуэн ОН пояпонски Какое прозвище мы заменили словом ОН",
    "answer": "Барбаросса"
  },
  {
    "question": "Наблюдение острословов шахматист поехал в деревню но вскоре вернулся объяснив свое возвращение тем что там некуда ходить и все вокруг ругаются Эту ситуацию он охарактеризовал двумя словами отличающимися одной буквой Воспроизведите эти два слова",
    "answer": "Пат мат"
  },
  {
    "question": "Внимание цитата из романа Роберта Хайнлайна Туннель в небо АЛЬФОЙ Джимми прозвал существ с дикими голосами что превратили первую ночь Рода на планете в кошмарную осаду После заката они каждый вечер устраивали примерно часовые концерты Знаменитая на весь мир АЛЬФА открылась в Париже в 1875 году Назовите АЛЬФУ используя дефис",
    "answer": "Грандопера"
  },
  {
    "question": "Для своей первой роли в театре имени Ленсовета Ирина Мазуркевич научилась танцевать на пуантах Эту довольно оригинальную роль она сыграла в спектакле поставленном по повести 1881 года Назовите роль Мазуркевич",
    "answer": "Блоха"
  },
  {
    "question": "Во время Таллинского перехода 1941 года на борту крейсера Киров флагмана Краснознаменного Балтийского флота находились две священные реликвии а именно Знамя Балтийского флота и ОН Назовите ЕГО тремя словами",
    "answer": "Орден Красного Знамени"
  },
  {
    "question": "Существуют разные варианты продолжения истории которая начинается с ЭТИХ ЧЕТЫРЕХ СЛОВ В Википедии например в подобном продолжении упоминается священнослужитель А журналисты Советского спорта эти же слова продолжили сообщением о двух стихийных бедствиях в Скопье перед матчем Македония Россия Воспроизведите ЭТИ ЧЕТЫРЕ СЛОВА",
    "answer": "Гром гремит земля трясется"
  },
  {
    "question": "Еще одна песня в известной сказке начинается словами Лижет желтую волну голубой песок положи мне лапу ИКС прямо на висок Назовите ИКСА",
    "answer": "Львенок"
  },
  {
    "question": "Афоризм Бориса Крутиера заканчивается словами а деньги портит инфляция Какой прописной истиной из трех слов начинается это афоризм",
    "answer": "Человека портят деньги"
  },
  {
    "question": "На юбилее Андрея Дементьева в кругу израильских друзей Александр Каневский прочитал такие строки рифма abab Вы украшаете собой свой юбилей Красив и молод облик благородный Предложат звание [пропуск] Не соглашайтесь Вы [пропуск] Заполните пропуски каждый двумя словами зная что существительное в пропусках одно и то же",
    "answer": "заслуженный еврей еврей народный"
  },
  {
    "question": "Советская цензура придиралась ко множеству эпизодов фильма Бриллиантовая рука Но одну реплику главного героя удалил сам Гайдай решив лишний раз не рисковать В этом эпизоде Горбунков реагируя на странный вкус и крепость пива которым угощал его герой Миронова говорил Что это за пиво Может быть оно Какое",
    "answer": "Чешское"
  },
  {
    "question": "Рюрик Ивнев вспоминал что перед экзаменом по физике его друг спросил откуда Рюрик знает что вытянет устройство стенных часов а не АЛЬФУ На что не сильно знавший предмет Ивнев ответил что АЛЬФА уже в его голове Назовите АЛЬФУ двумя словами",
    "answer": "Торричеллиева пустота"
  },
  {
    "question": "Персонажей рассказа Елены Рог Трудовая биография отправили на неделю в колхоз на сельхозработы цитата Колхоз напоминал съезд творческой интеллигенции Кого здесь только не было и ученые и преподаватели художники и фотографы поэты и библиотекари Не было здесь только ИХ Назовите ИХ сложным словом",
    "answer": "Колхозники"
  },
  {
    "question": "В одном из советских шпионских произведений описана находка тела долго пролежавшего в речной воде Сотрудники КГБ решили что помочь опознать тело им может только ЭТОТ ЧЕЛОВЕК Назовите фамилию ЭТОГО ЧЕЛОВЕКА",
    "answer": "Герасимов"
  },
  {
    "question": "Журналист Вита Буйвид назвала ЕГО отцом сестры а сам ОН говорит что всю жизнь возделывает свой сад Назовите ЕГО",
    "answer": "[Владимир] Вишневский"
  },
  {
    "question": "В фильме Риддик один из героев открывает сейф заминированный взрывчаткой Ключ надо было повернуть в правильном направлении шесть раз при этом раздавались характерные щелчки Эта сцена упоминается в статье о НЕЙ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Русская рулетка"
  },
  {
    "question": "Вопрос задает Ирина Прослушайте современное произведение В старых [пропущено слово] Пошлое [пропущено слово] нашли Сёгун краснеет Назовите пропущенные слова начинающиеся с одной и той же буквы",
    "answer": "хакама хокку"
  },
  {
    "question": "Интернетжурнал Наш Киев перед Пасхой провел соревнование и выяснил яйца какого производителя самые крепкие Обыграв название использовавшихся соревновательных снарядов журналисты назвали эти испытания словом пишущимся через дефис Воспроизведите это слово",
    "answer": "Краштест"
  },
  {
    "question": "В 1908 году к своему юбилею ОН получил по почте множество подарков Одна дама прислала ЕМУ веревку и пожелание не ждать и не желать чтобы его повесило правительство а исполнить это самому а официанты прислали самовар с надписью Царство Божие внутри Вас есть Назовите ЕГО",
    "answer": "Лев Толстой"
  },
  {
    "question": "[Ведущему при чтении не указывать большую букву в слове Тишина] Персонаж детектива Татьяны Устиновой действие которого происходит в 1990х годах рассуждает Шут ее знает свободу эту Сегодня свобода а завтра Тишина кому она нужна такая Какое прилагательное мы пропустили в предыдущем предложении",
    "answer": "Матросская"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что когда в 1917 году агитаторы пытались остановить перед Петроградом Дикую дивизию один из выступавших воскликнул Граждане горцы Неужели вы против революции Неужели вы за старый режим На что простодушный горец не сильно знавший русский язык ответил Моя твоя не понимай Старый режим новый режим Мы люди простые Мы просто Ответьте одним словом что делаем",
    "answer": "Режем"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены В самые напряженные минуты битвы при Ватерлоо герцог Веллингтон тихо молился Господи пошли мне Блюхера или пошли мне звезду В 2006 году на экраны вышел фильм Звезда ТАМ Где ТАМ",
    "answer": "В музее"
  },
  {
    "question": "На одном из фотоколлажей Сэмюэлю Кольту приписывают фразу многократно звучавшую из уст ведущего знаменитого телешоу Назовите это телешоу",
    "answer": "Поле Чудес"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены В книге Олега Пелипейченко Сказки для взрослых Бегемот представлен лектором по высшей математике с усыпляющим голосом Мы не просим ответить какое прилагательное мы заменили в тексте этого вопроса Назовите слово которое мы заменили словом Бегемот",
    "answer": "Баюн"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова опера это неисправимая театральность Какое слово мы заменили словом неисправимая",
    "answer": "Отпетая"
  },
  {
    "question": "Анонс игры Assasins Creed IV Black Flag [асасИнс крид четыре блэк флэг] журнал Шпиль выразительно озаглавил Остров сокровищ В одно из слов предыдущего предложения мы добавили две буквы Назовите эти буквы",
    "answer": "со"
  },
  {
    "question": "18 октября 1896 года в письме адресованном брату ОН сообщил Шлепнулась и провалилась Назовите ЕГО",
    "answer": "[Антон Павлович] Чехов"
  },
  {
    "question": "По словам журналиста Константина Кудряшова французские официанты комментируют фразу которую часто слышат от русских туристов так Все русские очень религиозны и судя по всему строго соблюдают посты Процитируйте эту фразу",
    "answer": "Месье же не манж па си жур"
  },
  {
    "question": "Когда в 1959 году советские дипломаты угощали Фиделя Кастро советскими сигаретами и папиросами команданте из вежливости закуривал но тотчас же тушил их И объяснял что в этих советских изделиях слишком много АЛЬФЫ но слишком мало ИКСА Фидель имел в виду вовсе не крепость или содержание никотина Назовите АЛЬФУ и ИКС",
    "answer": "Бумага табак"
  },
  {
    "question": "В VIV веках до нэ на улицах Афин можно было увидеть длинноволосых и босоногих молодых людей в простецких домотканых туниках Эти юнцы таким образом демонстрировали свои политические симпатии К кому или чему",
    "answer": "К спартанцам"
  },
  {
    "question": "Юмористы уверяют что самой популярной фразой в Третьяковской галерее является следующая О ОНО же ОНО Какое слово мы заменили словом ОНО",
    "answer": "Это"
  },
  {
    "question": "Название чего переводится с одного из языков местных жителей как земли лежащие за лагунами",
    "answer": "Того"
  },
  {
    "question": "Этот человек был щедро награжден царем Петром и назван русским Горацием Коклесом При этом царя Петра нисколько не смущало то что награжденный вряд ли читал Тита Ливия и ориентировался в древнеримской истории Примерно в то же время в Стокгольме представший перед судом Адмиралтейства некий капитан Лёве сумел оправдаться приведя в качестве главного аргумента общеизвестное коварство и подлость московитов против коих бессильно воинское искусство Назовите фамилию этого коварного и подлого московита ставшего впоследствии литературным и киноперсонажем",
    "answer": "Рябов"
  },
  {
    "question": "Согласно шутке существует казино название которого лишь на одну букву длиннее названия произведения премьера которого состоялась 24 февраля 1876 года в Осло Укажите название этого казино",
    "answer": "В пещере игорного короля"
  },
  {
    "question": "Приехав в 1940х годах из Москвы в Среднюю Азию Виктор Розов обнаружил много непривычных для себя явлений Например Розов замечает что странно было видеть как садясь в трамвай женщина придерживала ЕЕ зубами чтобы ОНА не качнулась и нечто не произошло Назовите ЕЕ",
    "answer": "Паранджа"
  },
  {
    "question": "После бесславной для сборной Англии ничьей со сборной США на чемпионате мира 2010 года были обворованы номера отеля где располагались футболисты Как утверждают журналисты англичане были сильно унижены поскольку АЛЬФЫ воры взяли а ГАММАМИ побрезговали Назовите и АЛЬФЫ и ГАММЫ тремя словами в правильном порядке",
    "answer": "Футболки сборной США футболки сборной Англии"
  },
  {
    "question": "Знаменитый конструктороружейник Калашников любил повторять Я первый пожму руку тому кто сделает автомат который будет не лучше моего а Каким",
    "answer": "Проще"
  },
  {
    "question": "В живописи XVXVII веков зиму зачастую аллегорически изображали в образе Ленина который сидит у огня закутавшись в плащ Какое слово мы заменили в этом вопросе",
    "answer": "Старика"
  },
  {
    "question": "В книге Нила Геймана Американские боги фигурирует персонаж по прозвищу Ловкий При первом взгляде на него герой обращает внимание на целую россыпь шрамов Ответьте максимально точно где располагались эти шрамы",
    "answer": "Вокруг рта"
  },
  {
    "question": "Трамвай ЛМ57 имел довольно футуристический для своего времени дизайн аэродинамические формы ампирную хромированную эмблему завода и блестящие декоративные детали За это он получил у трамвайщиков неофициальное прозвище ИКС Сами же ИКСЫ себя так не называли предпочитая слово штатники Какое слово мы обозначили как ИКС",
    "answer": "Стиляга"
  },
  {
    "question": "В одном из эпизодов сериала Ментовские войны 6 милиционер выслушав сообщение коллеги о безрезультатном опросе жильцов подъезда в сердцах упоминает название фильма Валерия Тодоровского Воспроизведите это название из двух слов",
    "answer": "Страна глухих"
  },
  {
    "question": "По сюжету рассказа Дины Рубиной Яблоки из сада Шлицбутера героиня придя в помещение редакции журнала выходящего на идиш была вынуждена долго дожидаться сотрудников в пустой комнате цитата Вокруг было тихо Ну подумала я раздраженно долго мне топтаться в этой [пропущено два слова] Восстановите пропуск",
    "answer": "черте оседлости"
  },
  {
    "question": "Прослушайте хокку Наталии Башкиной из цикла Типа японская поэзия Светит под глазом фонарь ПЕРВОГО я принял за ВТОРУЮ Лучше бы наоборот Назовите ПЕРВОГО и ВТОРУЮ словами которые заканчиваются на одни и те же две буквы",
    "answer": "Рикша гейша"
  },
  {
    "question": "[Ведущему при чтении кавычки голосом не выделять] Герой Мураками находясь в долгой дороге сравнивает ИХ с десятью минутами одиннадцатого Некоторые рекомендуют без пятнадцати три утверждая что так маневрирование более эффективно и не требует лишних движений Назовите ИХ тремя словами",
    "answer": "Руки на руле"
  },
  {
    "question": "Прослушайте цитату Россия первая страна социализма Именно она пошла великим путем по [пропуск] между гангстеризующимся капитализмом лжесоциализмом и всеми их разновидностями Мы не просим вас заполнить пропуск двумя словами Назовите автора цитаты",
    "answer": "[Иван] Ефремов"
  },
  {
    "question": "Изначально песня Sonne [зОнне] группы Раммштайн носила название Клио но в итоге не понравилась заказчику желавшему эффектно выходить под нее Какие две буквы мы пропустили в тексте этого вопроса",
    "answer": "чк"
  },
  {
    "question": "Заголовок заметки Олега Бочарова о фильме WarCraft [варкрАфт] практически совпадает со слоганом другого фильма который вышел на экраны три года назад Какое слово в этом заголовке упоминается дважды в разных грамматических категориях",
    "answer": "Великий"
  },
  {
    "question": "Один университетский преподаватель автора вопроса начал свой курс лекций так Представьте что я лежу на полу кухни мои ноги в духовке а голова в холодильнике Но в среднем мне хорошо Какой предмет вел этот преподаватель",
    "answer": "Математическая статистика"
  },
  {
    "question": "Закончите шутку каламбуром из трех слов Я сегодня убирался в комнате а на ноутбуке играл альбом Black Sabbath Таким образом я",
    "answer": "подметал под металл"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что когда снимался документальный фильм о Сергее Лемешеве тот находясь в преклонном возрасте не мог взять ноты в одной из арий За помощью обратились к ИКСУ и фонограмму успешно записали Назовите ИКСА погибшего в 1972 году",
    "answer": "[Виктор] Чистяков"
  },
  {
    "question": "На юбилейном вечере ЭТОГО РЕЖИССЕРА актеров возглавляемого им театра сравнили с легендарными братьями Назовите ЭТОГО РЕЖИССЕРА",
    "answer": "[Галина] Волчек"
  },
  {
    "question": "Назовите автора стихотворения которое начинается следующими строками Бархатночерная с теплым отливом сливы созревшей вот распахнулась она сквозь этот бархат живой сладостно светится ряд васильковолазоревых зерен",
    "answer": "[Владимир] Набоков"
  },
  {
    "question": "В 2013 году Папа Римский Франциск признался в том что в молодости работал в одном из питейных заведений Узнав об этом журналисты пошутили что после своей кончины Папа наверняка станет ближайшим помощником некоего святого Правда обязанности его будут прямо противоположными обязанностям этого апостола Кем же работал в молодости Франциск",
    "answer": "Вышибалой"
  },
  {
    "question": "Рассказ о проблемах возникших в разное время но по одному и тому же поводу у актеров Энрике Иразоки Роберта Пауэлла Теда Нили Уиллема Дефо и Джима Кэвизела озаглавлен так же как и культовая повесть 1964 года Воспроизведите это название",
    "answer": "Трудно быть богом"
  },
  {
    "question": "Поначалу герой стихотворения Тима Собакина Путь в науку жил впроголодь пытаясь найти ответ на ЭТОТ ВОПРОС Однако теперь начальство доверило герою целый отдел поскольку герой в решении ЭТОГО ВОПРОСА так сказать утолил свой голод Воспроизведите ЭТОТ ВОПРОС",
    "answer": "Где [же] собака зарыта"
  },
  {
    "question": "[Ведущему ВСалате прочитать как в салате] По мнению знакомого автора вопроса праздничная АЛЬФА должна называться ВСалате Какие два слова начинающиеся с одной и той же буквы мы обозначили словом АЛЬФА",
    "answer": "Социальная сеть"
  },
  {
    "question": "Из этой песни прозвучавшей в популярном кинофильме 1960х годов был удален один куплет в котором шла речь о том что триста грамм лучше чем сто а три скандала хуже чем один Процитируйте первые пять слов этой песни",
    "answer": "Если б я был султан"
  },
  {
    "question": "Без всякого сомнения это была самая знаменитая женщина наполеоновской эпохи Пушкин писал Наполеон удостоил ее изгнанием монархи доверенностью Байрон дружбой Европа своим уважением И даже фамилия ее для русских друзей звучала как символ несокрушимой воли Назовите эту фамилию",
    "answer": "Де Сталь"
  },
  {
    "question": "Американский комик УК Филдс однажды сказал Всегда носи с собой бутылку виски на тот случай если тебя укусит змея Мало того всегда носи с собой на этот случай ЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Змея"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что когда американский художникмодернист Грант Вуд предъявил свою картину Американская готика жителям штата Айова те восприняли ее как карикатуру и страшно обозлились А один из негодующих даже пригрозил откусить художнику Что именно",
    "answer": "Ухо"
  },
  {
    "question": "Прослушайте диалог Папа папа посмотри как я тебя нарисовала Хорошо дочка молодец только почему у меня волосы оранжевого цвета Ну нет у меня великого карандаша Какое прилагательное мы заменили в этом вопросе",
    "answer": "Лысого"
  },
  {
    "question": "Оказывается не всё хорошо в американонемецких отношениях много лет спецслужбы США прослушивали телефон канцлера Германии Рассказ об этом ведущая программы Время предварила названием романа братьев Стругацких добавив в него Какие буквы",
    "answer": "чо"
  },
  {
    "question": "Родина этого оружия Вьетнам Китайцы заимствовав это грозное оружие у своих южных соседей с успехом применяли его против кочевых народов на северной границе А легендарное применение этого же оружия в 1307 году якобы послужило началом успешной борьбы за независимость одной из европейских стран Назовите того кто как гласит легенда столь успешно воспользовался этим оружием в 1307 году",
    "answer": "Вильгельм Телль"
  },
  {
    "question": "Чиновника в старинном Китае именовали посланцем сверху И поэтому ему запрещали появляться в театре и вообще среди обычных людей считалось что это подрывает его авторитет Запрещалось ему заниматься государственными делами в той провинции откуда он был родом А еще ему запрещалось проживать в одном доме С кем именно",
    "answer": "С отцом"
  },
  {
    "question": "Михаил Шолохов в романе Тихий Дон описывает старинный казачий обычай Донские казаки завершавшие действительную военную службу в полку редко доезжали до родных станиц с полным комплектом обмундирования потому что под Воронежем дарили свои фуражки и шинели ЕМУ Назовите ЕГО",
    "answer": "Донкормилец"
  },
  {
    "question": "Отвечая на вопрос читателя какой стиль в одежде подойдет юристам журналисты GQ в шутку замечают что прокурорам подойдут носки истинного цвета а адвокатам неистинного Какие два слова мы заменили в тексте этого вопроса",
    "answer": "Винного невинного"
  },
  {
    "question": "На встрече с кинематографистами в 1933 году Геббельс сказал Это чудесный фильм С кинематографической точки зрения он бесподобен Тот кто не тверд в своих убеждениях после его просмотра пожалуй даже мог бы стать большевиком Назовите этот фильм",
    "answer": "Броненосец Потёмкин"
  },
  {
    "question": "В середине XIV века Архиепископ Новгородский Василий в одном из своих посланий поведал со слов земляковмореплавателей о чудесах Северной Атлантики черве неусыпающем скрежете зубовном и реках смоляных Считается что в первом случае речь идет о морском слизняке которым кишат воды Шпицбергена Скрежет зубовный издавали трущиеся друг о друга льдины А где новгородцы могли наблюдать реки смоляные",
    "answer": "В Исландии"
  },
  {
    "question": "Говоря о задачах современной русской интеллигенции Павел Басинский замечает Не надо трусить Не надо гнаться за Хамом трепетать перед ним Пора наконец бросить на него трезвый исполненный духовного реализма и притом мужской взгляд Далее Басинский цитирует гоголевского персонажа А что в этом высказывании персонаж просил сделать",
    "answer": "Поворотиться"
  },
  {
    "question": "В связи со слухами о ядерных исследованиях фашистской Германии французские власти решили после окончания Второй мировой войны проверить район Страсбурга и воды Рейна на наличие радионуклидов Набрав из Рейна несколько проб и добавив шутки ради бутылку французского вина они отправили всё это в США Вскоре пришла ответная телеграмма из трех коротких предложений Вода неактивна Вино под сомнением А какая просьба содержалась в третьем предложении",
    "answer": "Прислать еще вина"
  },
  {
    "question": "По мнению Борхеса ДЕЛАТЬ ЭТО всё равно что войти в комнату полную незнакомцев которых представляют вам одного за другим Ответьте двумя словами что такое ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Читать роман"
  },
  {
    "question": "Какое блюдо нескольких славянских национальных кухонь шефповар Илья Лазерсон назвал концентратом русских щей",
    "answer": "Бигос"
  },
  {
    "question": "Линдси Лохан выпустила партию леггинсов под собственным брендом Название бренда 6126 посвящено любимой актрисе Линдси Лохан Мэрилин Монро Расшифруйте это название",
    "answer": "1 июня 1926 года"
  },
  {
    "question": "Журнал MAXIM приводит подробный анализ самых знаменитых фокусов в истории и рассказывает о работе мастеров иллюзии Название статьи об этом одной буквой отличается от названия комедии 2004 года Как называется статья",
    "answer": "Знакомство с факирами"
  },
  {
    "question": "Международные стихи Лорины Дымовой представляют собой стихотворения названные в честь различных наций и народностей Как называется стихотворение герои которого любят слушать анекдоты про армян и про евреев",
    "answer": "Чукчи"
  },
  {
    "question": "Юмористы приписывают Эдуарду Успенскому сообщение о том что изза опечатки на обложке одно слово напечатано с маленькой буквы РПЦ по ошибке включила эту его книжку в список для обязательного чтения по программе Основ православия Как называется эта книжка",
    "answer": "Про Веру и Анфису"
  },
  {
    "question": "В статье Википедии Mauser C96 [маузер ка девяносто шесть] говорится в частности что этот пистолет позиционировался как легкий карабин чем он в сущности и являлся А далее в той же статье утверждается что одним из первых советских фильмов в которых показан маузер был фильм 1930х годов который назывался Как именно",
    "answer": "Человек с ружьем"
  },
  {
    "question": "Прослушайте притчу Когда музыкант Мянь придя к Конфуцию приблизился к ступеням тот сказал Это ступени Подойдя с музыкантом к постеленным для сидения циновкам Конфуций сказал Это циновки После того как все уселись Конфуций рассказал музыканту кто где сидит Когда музыкант ушел Конфуция спросили Так надо общаться с музыкантами Да ответил тот именно так и надо помогать музыканту Какое слово мы пропустили в последней фразе",
    "answer": "Слепому"
  },
  {
    "question": "В XIX и даже в начале XX века английские светила медицины рекомендовали больше курить чтобы убить микробы А всем мужчинам советовали для этих же целей срочно обзавестись Чем",
    "answer": "Усами"
  },
  {
    "question": "Несколько лет назад Леонид Якубович по его словам сделал страшную глупость После этого он неделю стыдился выходить на улицу потому что чувствовал себя голым Ту же глупость приписывал некоему Владимиру его очень симпатичный хотя и несколько бесцеремонный школьный товарищ Какую именно глупость совершил Якубович",
    "answer": "Сбрил усы"
  },
  {
    "question": "В 1916 году Московский листок сообщал В Коломенском дачником Свирковым причинены тяжкие побои дачнику Пятницкому за поползновение запечатлеть на фотографический снимок юную дочь Свиркова Побои нанесены Чем именно",
    "answer": "Отнятой камерой"
  },
  {
    "question": "[Ведущему прочитать так будто гай Вальдо это имя и фамилия] Уникальным вокалистом группы Hatebeak [хЭйтбик] является гай Вальдо Какие четыре буквы мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "попу"
  },
  {
    "question": "Производители современных детекторов лжи заверяют что объективной оценки по ходу проверки на детекторе не избежать ни лгунам ни правдолюбам ни профессиональным актерам ни политикам И лишь две категории лиц смогут обмануть детектор вопервых абсолютные негодяи а вовторых Кто",
    "answer": "Психически больные"
  },
  {
    "question": "Нередки случаи когда немецкие публикации о Великой Отечественной войне противоречат друг другу Так например по опубликованным данным немецких архивов о потерях военнотранспортной авиации в ходе снабжения Демянского котла можно сделать вывод что главным противником люфтваффе на Восточном фронте в этом время был вовсе не ИКС Какие два слова мы обозначили словом ИКС",
    "answer": "Генерал Мороз"
  },
  {
    "question": "Автор вопроса в ходе одной беседы упомянула демотиватор согласно которому девушка ревнует своего ТАКОГО бывшего и вон того симпатичного ТАКОЙ это русский перевод названия известного зарубежного фильма Какое слово мы обозначили словом ТАКОЙ",
    "answer": "Чужой"
  },
  {
    "question": "Прослушайте юмористическое рекламное объявление Наш спонсор полуавтоматические стиральные машинки Поле чудес Полуавтоматические стиральные машинки Поле чудес две шкатулки Какие два слова мы заменили в этом объявлении",
    "answer": "Вращайте барабан"
  },
  {
    "question": "Анастасия Вертинская рассказывает что ее знаменитого отца в семье старались оградить от бытовых проблем Но однажды Александр Вертинский всетаки пошел в гастроном купить некий продукт И вдруг увидел в магазине плакат Руки прочь от НЕЕ испугался и ушел Назовите и ЕЕ и упомянутый продукт",
    "answer": "Корея корейка"
  },
  {
    "question": "Этот советский орден был учрежден 29 июля 1942 года Его вручали почти вдвое чаще чем все остальные полководческие ордена вместе взятые Два офицера стали трехкратными кавалерами этого ордена подполковники артиллерии Иван Борисенко и еще один чье награждение было посвоему весьма символичным Назовите фамилию второго кавалера",
    "answer": "Невский"
  },
  {
    "question": "В 1980х годах в осуществлении первых программ этого итальянского агентства приняли участие фирмы Аэриталия Лабен Селения СНИА БПД и Галилео О каком агентстве идет речь",
    "answer": "О космическом"
  },
  {
    "question": "ОНА впервые была использована в 1895 году в Цюрихе ОНА сопряжена с определенными трудностями при нечетном количестве а также при болезни некоторых людей Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Швейцарская система"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Цаля Меламеда взяточники не учитывают что помимо ТАКОГО ИКСА существует еще и СЯКОЙ Из школьного курса вам наверняка известно что ИКСОВ шесть Мы не спрашиваем что такое ИКС Назовите слова которые мы заменили словами ТАКОЙ и СЯКОЙ",
    "answer": "Дательный винительный"
  },
  {
    "question": "Комментируя свой визит в Польшу в 1970 году канцлер ФРГ Вилли Брандт заявил что такие названия как [ПРОПУСК] будут еще долго сопутствовать обоим народам и напоминать о том что ад на земле возможен О каком названии идет речь",
    "answer": "Аушвиц"
  },
  {
    "question": "Артист Евгений Моргунов обладал весьма непростым характером и любил повторять На моих похоронах вынос тела не состоится потому что при жизни я был Каким",
    "answer": "Невыносимым"
  },
  {
    "question": "Павел Басинский назвал ИКСА маниакальным самовлюбленным типом презирающим землю своего случайного и временного пребывания изпод наклеенных бачков которого проглядывает персонаж произведения Куприна Назовите фамилию создателя упомянутого ИКСА",
    "answer": "Акунин"
  },
  {
    "question": "Герой советского романа Щит и меч незадолго до начала войны перешел в управление Госбезопасности со студенческой скамьи Позже он вспоминал что сдавал инструкторам управления экзамены по многим дисциплинам но ни одна из них не входила в курс институтского обучения кроме Ответьте максимально точно какой именно",
    "answer": "Немецкий язык"
  },
  {
    "question": "По мнению юмористов если Грузия и Армения объединятся новая страна будет называться именем и фамилией известного модельера Назовите эти имя и фамилию",
    "answer": "Джорджио Армани"
  },
  {
    "question": "Журналисты Вокруг света утверждают что если бы все пять с половиной миллионов жителей Финляндии решили пойти в АЛЬФУ одновременно то каждому нашлось бы место в одной из более чем полутора миллиона АЛЬФ Назовите АЛЬФУ",
    "answer": "Сауна"
  },
  {
    "question": "Можно сказать что некое двузначное число сопровождало этого актера всю жизнь Даже сразу после рождения в 1965 году в питомнике в Сулковицах он был занесен в племенную книгу под номером 3430 Назовите роль в которой этот актер прославился",
    "answer": "Пес Шарик"
  },
  {
    "question": "Аргентинка Консуэло посвятила памяти своего мужа книгу Воспоминания Розы а главными словами своей жизни считала фразу Я буду принадлежать Вам мой Крылатый Рыцарь Назовите фамилию ее мужа",
    "answer": "СентЭкзюпери"
  },
  {
    "question": "Воевавший в Испании советский летчик Николай Остряков обучался в обычной лётной школе Поэтому после возвращения из Испании он был направлен на восьмимесячные курсы при Морской академии в Ленинграде которые в то время называли генеральский ИКС Начало тому что мы обозначили словом ИКС положил декрет Совнаркома от 26 декабря 1919 года Какое сложносокращенное слово мы обозначили словом ИКС",
    "answer": "Ликбез"
  },
  {
    "question": "По мнению одного из пользователей сайта soccerru [соккер ру] Луиса Суареса стоит наградить золотой короной Назовите букву которую мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "к"
  },
  {
    "question": "По замечанию Ашота Наданяна фраза литературный ОН это уже тоже литературный ОН Назовите ЕГО односложным словом",
    "answer": "Штамп"
  },
  {
    "question": "Описывая отрывок из фильма Возвращение короля Григорий Панченко утверждает что Леголас выстрелом из слабенького лука поразивший гигантского мумака явно срисован с Люка Скайуокера который на своем легком аппарате порхает вокруг шагающего транспортёра и валит его наземь мешая Империи Закончите мысль писателя тремя словами",
    "answer": "нанести ответный удар"
  },
  {
    "question": "В австрийском Ваттенсе есть музей расположенный внутри холма в виде головы зеленого великана глаза которого сверкают зеленым огнем а изо рта течет водопад По вечерам водопад подсвечивают прожекторы создающие иллюзию того что поток хрустальный Называется музей Хрустальные миры Кого",
    "answer": "Сваровски"
  },
  {
    "question": "Бывший житель Северной Кореи вспоминает как однажды ночью его вызвали на работу отвезли кудато меняя маршрут и транспорт На месте прибытия ему протянули проспиртованную ватку Что должно было произойти вслед за этим",
    "answer": "Рукопожатие с лидером государства"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что в крупном торговом центре наибольшим успехом пользуется VIPконсультант который отгоняет от посетителей Кого именно",
    "answer": "Других консультантов"
  },
  {
    "question": "По словам Михаила Леонтьева британский разведчик Уильям Муркрофт обнаружил в предгорьях Тибета специально обученную собаку посмотрев на которую он сразу определил что здесь прошли русские В Туркестане англичанам еще проще было найти русских достаточно было встретить ЕЕ Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Лошадь Пржевальского"
  },
  {
    "question": "На грузинском застолье когда пьют за НИХ принято чокаться Назовите ИХ",
    "answer": "Умершие"
  },
  {
    "question": "Прослушайте отрывок из шуточной интернетзаметки о том как иностранцы изучают русский язык И учтите что телевизор мужского рода газета женского а у ЭТОГО всё сложно Гендерные роли идите к чёрту Назовите ЭТО одним словом",
    "answer": "Радио"
  },
  {
    "question": "Черный юмор Слышал о Тайсоне Да мимоходом Какие два слова в этом вопросе мы заменили одним",
    "answer": "Краем уха"
  },
  {
    "question": "В одном из интервью Хоакин Феникс сказал Ненавижу ИХ В отличие от кино ОНИ показывают тебя таким какой ты есть Назовите ИХ несклоняемым словом",
    "answer": "Интервью"
  },
  {
    "question": "Во время пребывания в одной из отдельных стрелковых бригад Красной Армии этот человек носил китайский псевдоним Цзин Жичэн Под каким именем знаем этого человека мы",
    "answer": "Ким Ир Сен"
  },
  {
    "question": "Прослушайте отрывок из стихотворения Тины Арсеньевой Полновесен словно стог на фуре Летний день и сеном пахнет даже И доселе ИГРЕК просит АЛЬФЫ И глядишь гроза разгонит пляжи Назовите ИГРЕК и АЛЬФУ",
    "answer": "Парус буря"
  },
  {
    "question": "Шутка от Владимира Семёнова До скорого свидания ласково попрощался доктор Лектер с пациентом Какие две буквы мы заменили в предыдущем предложении",
    "answer": "ъе"
  },
  {
    "question": "Назовите населенный пункт Харьковской области заметка о котором в еженедельнике Город была озаглавлена словами Поселок свадебного типа",
    "answer": "Малиновка"
  },
  {
    "question": "Герою анекдота сказали что пить надо в меру Далее в анекдоте упоминается число 2624 [двадцать шесть целых двадцать четыре сотых] Чего",
    "answer": "Литров"
  },
  {
    "question": "В 1855 году за право обладания этим департаментом Франция вела территориальные споры с Нидерландами и Бразилией одновременно Назовите этот департамент двумя словами",
    "answer": "Французская Гвиана"
  },
  {
    "question": "В одном шуточном наблюдении утверждается что озлобленные рыбы СДЕЛАЛИ ЭТО с упавшим в воду рыбаком Назовите тех кто ДЕЛАЕТ ЭТО с людьми в фильме 1963 года",
    "answer": "Птицы"
  },
  {
    "question": "В желудке этой птицы бактерии и дрожжи которые разлагают воск превращая его в необходимые организму жирные кислоты Назовите эту птицу",
    "answer": "Медоуказчик"
  },
  {
    "question": "В 1991 году Михаил Задорнов заметил Союз разваливается все отделяются даже манси отделяются А от кого по мнению Задорнова отделяются манси",
    "answer": "От хантов"
  },
  {
    "question": "Современный прозаик Михаил Шишкин так говорит о своих швейцарских работодателях Я людей которые меня уволили понимаю ИКС в идеале это сотрясение воздуха безличный канал связи И зачем тут нужен человек который потом дома услышанное записывает Какое слово мы заменили словом ИКС",
    "answer": "Переводчик"
  },
  {
    "question": "Один из разделов заметки о преимуществах и недостатках электронных книг посвящен предложению всемирно известного магазина Название этого раздела представляет собой слегка измененную первую строку знакомого многим с детства перевода стихотворения Воспроизведите это название",
    "answer": "На далеком Амазоне"
  },
  {
    "question": "В своей Автобиографии Борис Штерн на вопрос о любимой еде ответил Что Бог пошлет на вопрос о любимом напитке И пиво тоже А какое существительное упомянул Штерн в ответ на вопрос о любимом цвете",
    "answer": "Радуга"
  },
  {
    "question": "Закончите стихотворениепорошок одним словом давно известна рыба фугу на весь японский общепит большим количеством отбросов",
    "answer": "копыт"
  },
  {
    "question": "Майор армии США персонаж книги Амалия и Золотой век действие которой происходит в середине 1930х годов так говорит о себе просто Айк Вдобавок фамилия у меня такая что не надо ею никого обременять наиболее точное чего я однажды удостоился это когда меня обозвали однажды Айзеншпитцем Назовите полные имя и фамилию этого персонажа",
    "answer": "Дуайт [Дэвид] Эйзенхауэр"
  },
  {
    "question": "Любопытно что среди книжных новинок 2012 года перечисленных на сайте этого издательства основанного в Киеве в 1992 году одновременно можно увидеть книги серии для чайников и книгу Excel 2010 профессиональное программирование на VBA Воспроизведите состоящее из одного слова название этого издательства",
    "answer": "Диалектика"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Константина Кушнера который известен как автор очень большого количества афоризмов и с афоризмами можно ВЛИПНУТЬ В ИСТОРИЮ Какие три слова два из которых начинаются с одной и той же буквы мы заменили словами ВЛИПНУТЬ В ИСТОРИЮ",
    "answer": "Попасть в переплет"
  },
  {
    "question": "Зимой 1708/09 гг армия Карла XII несла большие потери от недоедания морозов и партизанских действий украинского населения Массовые заболевания лечили просто водкой от простуды и чесноком от цинги По этому поводу шведы горько иронизировали что у них на всё про всё есть три доктора водка чеснок и ОНА Назовите ЕЕ",
    "answer": "Смерть"
  },
  {
    "question": "Первый из этих легендарных полетов советской авиации состоялся в ночь с 7 на 8 августа 1941 года О конечной цели этих полетов продолжавшихся почти месяц восторженно сообщало Советское Информбюро Но другая информация о полетах была столь засекречена что самолеты часто подвергались ударам своей же авиации и зенитной артиллерии Назовите главную цель этих полетов",
    "answer": "Берлин"
  },
  {
    "question": "На одной карикатуре врач приложил фонендоскоп к затылку лысой головы пациента А какие три слова врач при этом произносит",
    "answer": "Думайте Не думайте"
  },
  {
    "question": "Закончите двумя словами отрывок из стихотворения Валерия Митрохина А как милы его телячьи нежности Наивны рассуждения обо всём Невежество беспечное невежество Как пыль столбом и тень под колесом Со временем надев хомут познаний Мы заработаем свой",
    "answer": "миллион терзаний"
  },
  {
    "question": "В одном из эпизодов романа Александра Дюма Парижские могикане инспектору Жакалю сообщают что один кровельщик упал с крыши Инспектор выдвигает странную на первый взгляд версию вызвавшую насмешку окружающих но оказывается прав Как выяснилось кровельщик увидел в соседней мансарде АЛЬФУ и оступился Назовите АЛЬФУ",
    "answer": "Женщина"
  },
  {
    "question": "ОН говорит Вернусь ли я когданибудь к ЭТОМУ ПЕРСОНАЖУ Ни за что Мы страшно надоели друг другу и я решил ПЕРСОНАЖА съесть Назовите ЕГО и ЭТОГО ПЕРСОНАЖА",
    "answer": "[Энтони] Хопкинс и [доктор] [Ганнибал] Лектер"
  },
  {
    "question": "В одной шутке утверждается что Ленин часами просиживал перед портретом человека родившегося в 1828 году и напевал при этом первые шесть слов припева песни Юрия и Михаила добавляя к ним два слова начинающиеся с одной и той же буквы Назовите эти два добавленных слова",
    "answer": "Русской революции"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что Ганс Шредер называл их белыми невестами К большому сожалению с одной из них он и сочетался законным браком в австрийских Альпах Назовите одним словом специализацию Шредера",
    "answer": "Лавины"
  },
  {
    "question": "В одной из книг судьба кораблей Москва Харьков Тбилиси Баку и Минск построенных в 1930х годах изложена в главе Сражающиеся АЛЬФЫ Какое слово мы заменили словом АЛЬФЫ",
    "answer": "Столицы"
  },
  {
    "question": "Согласно шуточному мнению чтобы отличить ПЕРВОГО от ВТОРОГО надо попросить их назвать антоним к слову параллельно ПЕРВЫЙ ответит Перпендикулярно а ВТОРОЙ Последовательно Назовите ПЕРВОГО и ВТОРОГО в правильном порядке",
    "answer": "Математик физик"
  },
  {
    "question": "Назовите певицу которая однажды сказала Все мы розовые внутри",
    "answer": "Пинк"
  },
  {
    "question": "Эти лихие вояки герои наполеоновских войн именовали себя яугИрами те мужчинами способными воевать И эту способность они убедительно подтвердили хотя к началу этих войн почти утратили навыки обращения с огнестрельным оружием Кстати французы с наигранным пренебрежением именовали их амурчиками а русская пропаганда более пафосно северными амурами Укажите национальность этих воинов",
    "answer": "Башкиры"
  },
  {
    "question": "Такие прыжки входили в программу первых Олимпийских игр современности но впоследствии были оттуда исключены Тем не менее соревнования в этой дисциплине продолжаются и сейчас Мировой рекорд по состоянию на апрель 2013 года был равен 3 метра 48 см Что это за прыжки",
    "answer": "Прыжки с места"
  },
  {
    "question": "В одном из эпизодов комедии Гарольд и Кумар убойное рождество Гарольд чтобы привлечь внимание людей выстрелил в воздух и неожиданно сбил ЕГО Назовите ЕГО использовав дефис",
    "answer": "СантаКлаус"
  },
  {
    "question": "Пылкие сторонники тн палеоконтакта относящие его на десятки сотни тысяч а то и миллион лет в прошлое порой объявляют что современный человек это вовсе не поумневшая обезьяна а ТАКОЙ ИКС Какие два слова мы обозначили словами ТАКОЙ ИКС",
    "answer": "Поглупевший инопланетянин"
  },
  {
    "question": "Военачальник Иван Хариш командовал группой диверсионных отрядов в Хорватии Его атаки часто были совершенно неожиданными и при этом весьма разрушительными Поэтому Иван получил прозвище которое роднит его с пророком Назовите это прозвище",
    "answer": "Громовержец"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Ашота Наданяна ПЕРВЫЙ садится и творит ВТОРОЙ творит и садится Назовите ПЕРВОГО и ВТОРОГО словами которые отличаются одной буквой",
    "answer": "Афорист аферист"
  },
  {
    "question": "Альфредо рассказывает Когда мы только начинали Де Ниро Дастина Хоффмана и меня часто путали Люди принимали нас друг за друга Назовите фамилию Альфредо",
    "answer": "Пачино"
  },
  {
    "question": "Персонаж мультфильма Торчвуд Паутина лжи в целях конспирации спрятал номер телефона в НЕМ оставив две тройки в одной строке в качестве подсказки Назовите ЕГО несклоняемым словом",
    "answer": "Судоку"
  },
  {
    "question": "Композитор Александр Колкер вспоминает как в августе 1976 года на эстрадном фестивале в польском Сопоте Советский Союз представлял певец Геннадий Бойко Он достаточно пафосно исполнял песню о красном знамени о комиссаре о крови и смерти А закончив выступление замер на сцене с высоко поднятой рукой как ПЕРВЫЙ оторванный от ВТОРОЙ Назовите ПЕРВОГО и ВТОРУЮ",
    "answer": "Рабочий колхозница"
  },
  {
    "question": "Шуточное наблюдение от Владимира Семёнова Результаты фотосъемки оказались плохими Какое слово мы заменили словом плохими",
    "answer": "Негативными"
  },
  {
    "question": "Французская патриотическая легенда гласит что в 1914 году в ходе битвы на Марне 500 парижских таксистов перебросили подкрепление на решающий участок сражения Но при этом умалчивается тот факт что машины ездили на фронт и обратно с ТАКИМ ИКСОМ Какие два слова мы обозначили словами ТАКОЙ ИКС",
    "answer": "Включенный счетчик"
  },
  {
    "question": "Среди привилегий которые получали на русской службе иностранцы проживавшие в знаменитой Немецкой слободе в Москве в конце XVII начале XVIII века было и право свободно курить и варить Причем курить не только табак а варить не только суп и кашу А что еще курить и варить",
    "answer": "Вино и пиво"
  },
  {
    "question": "Сообщают что в одном большом городе на востоке России были собраны подписи за то чтобы ввести в обращение новую купюру крупного номинала Укажите название рокгруппы которая навела горожан на мысль о такой инициативе",
    "answer": "Мумий Тролль"
  },
  {
    "question": "Грустное наблюдение от Владимира Семёнова Если международный политический климат и потеплел то лишь за счет появления новых ИХ Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Горячие точки"
  },
  {
    "question": "В 1980х годах военноморские силы Дании делились на три командования Основным считалось командование оперативных сил штаб которого располагался в городе Орхус Укажите топонимы входившие в названия двух других командований",
    "answer": "Гренландия Фарерские острова"
  },
  {
    "question": "Памятник ИКСУ установлен на территории Владимирского филиала финансового университета при правительстве Российской Федерации В произведении 1979 года ИКС стал причиной спора о методах работы Назовите ИКС",
    "answer": "Кошелек"
  },
  {
    "question": "Самец индигового овсянкового кардинала во время брачного периода для привлечения самки делает то же что и второстепенный но заглавный герой пьесы 1908 года Назовите автора этой пьесы",
    "answer": "[Морис] Метерлинк"
  },
  {
    "question": "Эти два острова были открыты португальцами в 1471 году Второй был назван в честь святого Антония но через три десятка лет переименован в честь дня рождения старшего сына короля Мануэла I Назовите имя святого в честь которого был назван первый остров",
    "answer": "Фома"
  },
  {
    "question": "Если человек рискует жизнью это не значит что он хочет поскорее с ней расстаться говорит известный тореро Хосе Луис Боте Любой тореро выходя на бой знает что АЛЬФА всё время рядом но никогда не думает о ней Такая работа Кстати испанцы именуют АЛЬФУ Лысой Назовите АЛЬФУ",
    "answer": "Смерть"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Игоря Карпова ИКС возвращается чтобы сообщить о промахе Назовите ИКС одним словом",
    "answer": "Бумеранг"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замена Однажды по ходу съемок известного фильма актера Донатаса Баниониса познакомили с прототипом его героя Банионис воскликнул Вы совсем не похожи на космонавта На что прототип ответил Будь я похож толку от меня было бы немного Какое слово мы заменили во фразе актера",
    "answer": "Разведчика"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что в раннем детстве Муслим Магомаев разобрал драгоценную скрипку доставшуюся ему от деда Однако загадочного гнома который по мнению мальчика прятался внутри внутри не оказалось Назовите короткое имя которое Муслим приписывал этому гному",
    "answer": "Амати"
  },
  {
    "question": "Действие детективов Антона Чижа происходит на рубеже XIXXX веков но автор наполняет текст аллюзиями на современные реалии В одном из детективов два аристократа постоянно заключают пари Когда один констатирует что выиграл уже в пятый раз другой отчаянно восклицает Какая невыносимая АЛЬФА Какое слово мы обозначили словом АЛЬФА",
    "answer": "Боль"
  },
  {
    "question": "Несколько лет назад три почтенных леди с туманного Альбиона стали вязать свитера для маленьких голубых проживающих в Австралии Оказывается маленькие голубые тоже нуждаются в защите от холода А еще эта одежда позволяет не глотать смертоносные вещества Какое слово в разных падежах мы несколько раз пропустили в этом вопросе",
    "answer": "Пингвины"
  },
  {
    "question": "Прослушайте юмористическое объявление Частный стоматологический центр Граф Толстой Все виды услуг Вы не платите ни копейки Наши врачи работают ради собственного удовольствия Назовите то что мы заменили в тексте этого объявления",
    "answer": "Маркиз де Сад"
  },
  {
    "question": "В феврале и марте обильные дожди и новолуние вызывают гигантский океанский прилив в устье Амазонки двигающийся со скоростью от 5 до 75 м/с При этом образуется одна из самых длинных АЛЬФ в мире Мы не спрашиваем что такое АЛЬФА Назовите вид спорта чемпионаты по которому проводятся в этот период в указанном месте",
    "answer": "Сёрфинг"
  },
  {
    "question": "Закончите тремя словами отрывок из стихотворения Ольги Аникиной И в темноте проплывая Над серебристой Невой Катится ночь голубая",
    "answer": "Крутится шар голубой"
  },
  {
    "question": "По мнению Ломоносова ОНА есть склонность духа к другому чтобы из его благополучия иметь услаждение Абеляр называл ЕЕ одним из тех страданий которые невозможно скрывать Назовите ЕЕ",
    "answer": "Любовь"
  },
  {
    "question": "Писатель Юрий Поляков замечает что власть увы чаще любит тех кого разлюбила АЛЬФА Герой известного произведения описывая свои взаимоотношения с АЛЬФОЙ упоминает Блока и Бальмонта Назовите АЛЬФУ",
    "answer": "Муза"
  },
  {
    "question": "Назовите автора произведения в первоначальном варианте которого среди прочих фигурировали Соколов Воробьёв Петухов Синицын и Чижов",
    "answer": "[Антон Павлович] Чехов"
  },
  {
    "question": "В одном из эпизодов Футурамы связанный робот Бендер говорит безумному роботу Роберто Подожди меня убивать У меня начинает проявляться ЭТО Ты прекрасен Назовите ЭТО двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Стокгольмский синдром"
  },
  {
    "question": "Один из иностранных туристов на вопрос отчего по его мнению Советский Союз одолел фашизм ответил с юмором Может быть оттого что русские не знали тогда двух напитков Укажите названия этих напитков",
    "answer": "Кокакола Пепсикола"
  },
  {
    "question": "Это короткое имя присутствует в названии сети связи Французской Полинезии Это же имя присутствует в названиях двух норвежских фильмов исторического и документального Режиссер документального фильма носил другое также короткое имя Назовите оба имени начинающиеся на одну и ту же букву",
    "answer": "Тики Тур"
  },
  {
    "question": "Прослушайте отрывок из сонета Юджина ЛиГамильтона В ту ночь когда тебя я родила Привиделся мне очень странный сон Слетел с небес орел и поднял он Меня над бездной адского котла Этот сонет помечен 1265 год и озаглавлен Донна Белла Кому",
    "answer": "Данте"
  },
  {
    "question": "Одна из характеристик подобного объекта в Попигайской импактной структуре примерно 100 километров в ПучежКатункской импактной структуре примерно 80 километров а в Карской импактной структуре примерно 70 километров Назовите эти объекты одним словом",
    "answer": "Кратеры"
  },
  {
    "question": "От АЛЬФЫ во Французской Гвиане с 1855 года пострадало до 40 тысяч человек Впрочем большинство из них погибли от болезней диких зверей змей и других трудностей Какие два слова мы обозначили словом АЛЬФА",
    "answer": "Золотая лихорадка"
  },
  {
    "question": "История из жизни В коридоре поликлиники сидят ожидающие своей очереди пациенты Один из них встает чтобы достать из заднего кармана зазвонивший телефон Следом начинают подниматься остальные Мелодию чего этот мужчина поставил на звонок",
    "answer": "Мелодию национального гимна"
  },
  {
    "question": "Средневековые монашеские ордены зачастую практиковали обеты аскетизма и бескорыстия Так бенедиктинцам даже в обыденной речи запрещалось употреблять два слова Кстати по мнению автора Слова о полку Игореве употребление первого из этих слов спровоцировало братоубийственные распри крамолы и войны Назовите оба слова",
    "answer": "Мое твое"
  },
  {
    "question": "Я бы не справился с чувством одиночества признаётся Мэтт я бы умер там в течение двадцати четырех часов Где там",
    "answer": "На Марсе"
  },
  {
    "question": "Подводя итоги 2015 года спортивный сайт составил список под названием Сборная Рая Какие футболисты вошли в эту сборную",
    "answer": "Умершие в 2015 году"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что Венеция страшно возмущалась когда утверждали что имя позаимствовано у диснеевского персонажа Какое имя",
    "answer": "Плутон"
  },
  {
    "question": "Первой в 1650 году была упомянута дама с 300 гинеями А для какой цели эта дама потребовалась",
    "answer": "Для вступления в брак"
  },
  {
    "question": "Персонаж романа Сомерсета Моэма Лиза из Ламбета иронично замечает На нашей улице у всех матерей детишек больше десятка вот только у тети Мэри их всего трое так она ведь Закончите фразу двумя словами",
    "answer": "не замужем"
  },
  {
    "question": "Лелла Ломбарди участвовала в Гранпри Великобритании в 1974 году под номером 208 который является самым большим за всю историю Формулы1 Ломбарди вышла на старт под этим номером поскольку получала спонсорскую поддержку от НЕЕ Назовите ЕЕ словом с двумя латинскими корнями",
    "answer": "Радиостанция"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что однажды в мастерскую Карла Брюллова приехало важное семейство пожелавшее увидеть обучавшегося у художника Николая Рамазанова будущего известного скульптора Брюллов вызвал ученика и представил Рекомендую пьяница Рамазанов же указав на Брюллова хладнокровно продолжил А это Какие два слова он произнес далее",
    "answer": "мой учитель"
  },
  {
    "question": "С детских лет его считали человеком серьезным Он с отличием окончил школу затем факультет электротехники и машиностроения Тем не менее даже получив ученую степень в Оксфорде он не мог избавиться от постоянных досадных неурядиц то его машина врежется в мусоровоз то романтический вечер закончится пожаром И тогда в 1990х он обрел новую профессию в которой стал известен как Кто Ответьте двумя словами",
    "answer": "Мистер Бин"
  },
  {
    "question": "Кристофер Мур не без основания утверждал что ЕЕ нельзя завести в одиночку а Малькольм де Шазаль говорил что ОНА это верховный суд заседания которого не прекращаются даже ночью Назовите ЕЕ",
    "answer": "Семья"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что на вопрос Что вы будете делать если увидите зеленого человечка шестьдесят человек ответили Брошу пить тридцать Начну пить девять Пойду на прием к психиатру И только одна девушка сказала Начну ДЕЛАТЬ ЭТО Назовите животное с помощью которого ДЕЛАЮТ ЭТО",
    "answer": "Зебра"
  },
  {
    "question": "Согласно пародийному рассказу Олега Пелипейченко из цикла Сказки для взрослых ЕЕ прообразом послужил совершивший аварийную посадку на Землю космический корабль который был обит деревом и стоял на двух стабилизаторах В произведении 1965 года главный герой который переночевал в НЕЙ стал свидетелем суеты разных людей по поводу одного предмета Назовите ЕЕ четырьмя словами",
    "answer": "Избушка на курьих ножках"
  },
  {
    "question": "Там наверху машут крыльями ветряные мельницы вечно голодные поэты за бутерброд с паштетом и стакан вина читают стихи в кабаре Проворный кролик в нетопленых мастерских вдохновенные художники хмелеют от дерзких надежд ветер доносит сюда и затихающие звуки вальса и мелодичный говор улицы Какой район Парижа так описывал ЖанПоль Креспель",
    "answer": "Монмартр"
  },
  {
    "question": "Согласно Википедии ОН родился в 2002 или 2003 году был сержантом дивизии Техком побывал в концлагере но сумел бежать Умер ОН 14 мая Какого года",
    "answer": "1984"
  },
  {
    "question": "ЕГО отец Хосе Руис Бласко преподавал историю искусства в Малаге и был первым учителем сына Сын однако стал всемирно известен под фамилией матери Назовите эту фамилию",
    "answer": "Пикассо"
  },
  {
    "question": "Согласно одному афоризму персонажи ИХ всегда положительные Назовите ИХ словом с двумя греческими корнями",
    "answer": "Некрологи"
  },
  {
    "question": "Персонаж Рэя Брэдбери пафосно говорит что тот кто тащит на спине по своей лужайке мешок навоза сродни Кому",
    "answer": "Атласу"
  },
  {
    "question": "Оказавшись в комнате заполненной сплошными рюшами на занавесках чехлах для мебели этажерках и даже на платье хозяйки персонаж повести Клод Изнер не может избавиться от ощущения что у него вотвот случится приступ ЕЕ Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Морская болезнь"
  },
  {
    "question": "В эпизоде фильма Полный облом главному герою предлагают на выбор две ИХ красного и синего цвета Впервые ОНИ появились в 1941 году и получили название в честь двух основателей компании фамилии которых кстати начиналась с одной и той же буквы Назовите ИХ",
    "answer": "Конфеты M&Ms"
  },
  {
    "question": "Первая глава книги Николая Ващилина Мы умирали по воле режиссеров называется Как погибают оставаясь живыми Кто Ответьте одним словом",
    "answer": "Каскадеры"
  },
  {
    "question": "Когда в 1980х годах в Москве резко увеличился тариф на такси некоторое время таксисты были в простое Рассказывают что когда проходившему мимо вереницы машин Зиновию Гердту один из таксистов предложил ехать тот не останавливаясь ответил Нетнет Я Закончите фразу двумя короткими словами",
    "answer": "в парк"
  },
  {
    "question": "Создатели существующего в Арлингтоне музея подгоревшей еды уверены что созерцание подгоревших пирогов обугленных кексов или испорченной огнем пиццы должно навести посетителей на мысль о необходимости повышенного внимания к правилам ЕЕ Назовите ЕЕ двумя словами начинающимися на парные согласные",
    "answer": "Противопожарная безопасность"
  },
  {
    "question": "Согласно Википедии ОН питается в основном омарами и крабами В отличие от другого представителя того же рода ОН не проделывает манипуляций с пищей Назовите ЕГО",
    "answer": "Енотракоед"
  },
  {
    "question": "Между Марселем и одним из островов Фриульского архипелага курсируют два туристических катера Один из них называется Александр Дюма Назовите имя и фамилию которые фигурируют в названии другого катера",
    "answer": "Эдмон Дантес"
  },
  {
    "question": "Говорят что в советские времена когда вакцинация против бешенства состояла из 40 уколов которые следовало колоть довольно часто пострадавший мог взять больничный на время лечения Говорят что именно тогда в инструкции к вакцине и появился запрет Ответьте как можно точнее какой именно запрет",
    "answer": "Употреблять алкоголь [на протяжении всего срока вакцинации]"
  },
  {
    "question": "По сообщению юмористов алкоголик Степан пошел в лес чтоб посетить с ответным визитом Кого",
    "answer": "Белок"
  },
  {
    "question": "В пародийном рассказе Олега Пелипейченко ОН подозревая подвох в споре всё же предупредил Гермеса что является очень хорошим пловцом Назовите ЕГО имя содержащее удвоенную согласную",
    "answer": "Ахилл"
  },
  {
    "question": "По утверждению Фредерика Бегбедера этот роман нужно читать в первую очередь как роман о страстной любви В конце романа героиня уже беременна и ее очарование улетучилось а герой разочарованразочарован Назовите этого героя",
    "answer": "Гумберт Гумберт"
  },
  {
    "question": "На рекламных плакатах интернетмагазина Цитрус содержится слоган Лечим ТАКУЮ зависимость Какую ТАКУЮ",
    "answer": "Яблочную"
  },
  {
    "question": "В одном из эпизодов повести Клод Изнер ВиктОр ЛегрИ собирая разбросанные по комнате вещи жены вспоминает персонажа небольшого произведения своего соотечественника Назовите этого персонажа",
    "answer": "Мальчикспальчик"
  },
  {
    "question": "Согласно шуточному утверждению ИМ непонятны две вещи как можно учиться на своих ошибках и почему говорят что жизнь прожить не поле перейти Назовите ИХ",
    "answer": "Саперы"
  },
  {
    "question": "Согласно исследованию американских ученых при котором тридцать пар ИХ снимали камерами без участия людей вероятность летального исхода резко повышается в стрессовых условиях например при наблюдении людьми Назовите ИХ составным словом",
    "answer": "Богомолы"
  },
  {
    "question": "В португальском названии ЕЕ упоминается пицца а в польском названии торт Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Круговая диаграмма"
  },
  {
    "question": "Одна из моделей Тойоты называется так же как и британскоамериканский фильм 1986 года Согласно украинской рекламе этой модели с ней вы всегда будете Где",
    "answer": "На высоте"
  },
  {
    "question": "В диалоге написанном через несколько десятков лет после выхода известного фильма главному герою предлагают в качестве закуски сначала черную икру затем красную а потом вспоминают что в предполагаемом месте банкета на огороде растут ОНИ Назовите ИХ",
    "answer": "Баклажаны"
  },
  {
    "question": "В 2009 году Шнобелевскую премию в числе прочих получила Елена Боднар разработавшая бюстгальтер который в считанные секунды превращается в противогаз защитную маску для дыхания В какой именно номинации была присуждена эта премия",
    "answer": "В области здравоохранения"
  },
  {
    "question": "Прослушайте отрывок из рецензии Фредерика Бегбедера на книгу Олдоса Хаксли О дивный новый мир В 1932 году Хаксли уже предугадал всё клонирование детей из пробирки тоталитаризм материалистическую глобализацию новый фашизм с его искусственным и обязательным счастьем softидеологию О дивный новый мир критикует утопии как и Какое произведение созданное шестнадцатью годами позже упоминает далее Бегбедер",
    "answer": "1984"
  },
  {
    "question": "Назовите человека которому была посвящена статья на сайте РИА Новости под заголовком Черная пуля для фюрера",
    "answer": "[Джесси] Оуэнс"
  },
  {
    "question": "В одном из знаменитых зарубежных мультфильмов 1960х годов говорится что одна минута это очень много а ЭТО 33 миллиона 661 тысяча 440 минут Назовите ЭТО",
    "answer": "64 года"
  },
  {
    "question": "Когда художника Жюля Депаки спросили что интересного он находит регулярно наблюдая из окна погребальные процессии проходящие мимо его дома к церкви СенПьер Жюль ответил А ты знаешь несут всё время Каких покойников",
    "answer": "Разных"
  },
  {
    "question": "Согласно шуточному предположению женщинаИКС не может существовать поскольку без зеркала и дня не протянет Кто такой ИКС",
    "answer": "Вампир"
  },
  {
    "question": "Биограф Сомерсета Моэма отмечает что рабочий кабинет писателя куда доступ гостям даже самым близким строгонастрого запрещался в любое время суток был настоящей ЕЮ Назовите ЕЕ одним словом",
    "answer": "Крепость"
  },
  {
    "question": "Министерство внутренней безопасности США представило список медицинских имплантированных аппаратов которые уязвимы для кибератак Общим недостатком этих аппаратов является то что ОН не может быть изменен Назовите ЕГО",
    "answer": "Пароль доступа"
  },
  {
    "question": "В свое время у Ольги Куриленко которая играла роль девушки Бонда были и откровенные фотографии В связи с этим на сайте Комсомольской правды рассказывалось кто еще из девушек Бонда снимался в обнаженном виде В частности сообщалось Дениз Ричардс решилась на фотосессию для Плейбоя Сразу после этого ей стало Закончите фразу",
    "answer": "и целого мира мало"
  },
  {
    "question": "Внимание цитата из романа Дугласа Адамса Крученая как раковина кухня могла бы пригрезиться ЕМУ при описании дома в котором всё было шиворотнавыворот Назовите ЕГО фамилию",
    "answer": "Эшер"
  },
  {
    "question": "Острословы утверждают что США полностью уверены в победе на предстоящих Олимпийских играх поскольку для участия в них подготовлена как никогда сильная команда Кого",
    "answer": "Адвокатов"
  },
  {
    "question": "Фаина Раневская вспоминает что почувствовала себя актрисой в пятилетнем возрасте когда умер ее маленький брат она целый день жалела его плакала и всё же отодвинула Что",
    "answer": "Занавеску на зеркале"
  },
  {
    "question": "Согласно одному историческому мифу во время обсуждения плана реконструкции Москвы решительная рука в железнодорожной гимнастерке смахнула с макета храм Василия Блаженного Другая рука в защитной гимнастерке упрямо вернула его на место Подобного быть не могло так как человеку в защитной гимнастерке не смели перечить А кто был в железнодорожной гимнастерке",
    "answer": "[Лазарь] Каганович"
  },
  {
    "question": "В ожидании большого заказа ОН взялся за работу над женским портретом на доске из тополя размером примерно 53 на 77 сантиметров Назовите этого художника",
    "answer": "Леонардо да Винчи"
  },
  {
    "question": "В начале XX века газеты часто писали о проделках Горация де Вир Коула Этот неуемный шутник посетил Кембридж в облике султана Занзибара поднялся на борт линкора Дредноут как император Абиссинии а однажды ночью разбросал мешок конского навоза на главной площади итальянского города чем привел местных жителей в невиданное замешательство Назовите этот город",
    "answer": "Венеция"
  },
  {
    "question": "В 2009 году Шнобелевскую премию в числе прочих получила группа американских ученых объяснившая устойчивость беременных женщин В какой именно номинации была присуждена эта премия",
    "answer": "В области физики"
  },
  {
    "question": "В 2013 году в российском городе Владимире был создан клуб любителей горбатых и ушастых В планах клуба была и поездка в один из областных центров Украины В какой именно",
    "answer": "В Запорожье"
  },
  {
    "question": "Статья в рубрике Вкусное путешествие журнала Diva Легко худеем которая была посвящена русской кухне заканчивалась названием второго фильма известного цикла Назовите этот фильм",
    "answer": "Из России с любовью"
  },
  {
    "question": "Прослушайте цитату из журнала Истории звезд Однажды ночью ЭТА ЖЕНЩИНА оказалась на роскошной поляне Среди цветов в обнимку лежала совсем юная пара Откудато она знала что парень не совсем человек очень любит подругу и хочет попробовать ее кровь и вкус Назовите ЭТУ ЖЕНЩИНУ",
    "answer": "[Стефани] Майер"
  },
  {
    "question": "В фильме Гая Ричи о Шерлоке Холмсе во время показа финальных титров используются кадры из фильмов Например надпись в титрах Оператор сопровождена кадром полицейского фотографа из фильма А кадр в котором Холмс оказывается нагишом прикованным к кровати использован для представления Кого",
    "answer": "Художника по костюмам"
  },
  {
    "question": "Виктор Губарев обращаясь к Сизифу говорит что пришло время Что делать",
    "answer": "Разбрасывать камни"
  },
  {
    "question": "Персонаж рассказа Олега Пелипейченко из серии В Греции всё есть говорит богине что его дочь была одаренной и талантливой только очень самолюбивой и стремилась доказать что во всём может превосходить старших Далее этот персонаж просит спасти хотя бы то что осталось от его дочери и богиня проведя манипуляции поднесла к нему руки лодочкой Назовите имя дочери этого персонажа",
    "answer": "Арахна"
  },
  {
    "question": "Один американский исследователь считает что успех английской авиации потопившей в ноябре 1940 года в порту Таранто три итальянских линкора ценой гибели всего двух самолетов подтвердил выводы сделанные во время военной игры в апрелемае 1940 года В какой стране проводились эти игры",
    "answer": "В Японии"
  },
  {
    "question": "Согласно книге Дерика Скарра Краткая история Фиджи на островах Фиджи было распространено приветствие к вождю совпадающее с мотивирующей надписью из произведения второй половины XIX века Воспроизведите эту надпись состоящую из двух слов",
    "answer": "Съешь меня"
  },
  {
    "question": "В 1971 году Алан Шепард СДЕЛАЛ ЭТО на поверхности Луны В 2006 году Михаил Тюрин СДЕЛАЛ ЭТО в открытом космосе Один из двух предметов использовавшихся Тюриным стал космическим мусором и сгорел в плотных слоях атмосферы Назовите этот предмет",
    "answer": "Мяч для гольфа"
  },
  {
    "question": "Юмористы приписывают ЕМУ еще и такие книги как Радость плоскостопия и Счастье слабоумия Назовите ЕГО",
    "answer": "[Пол] Брэгг"
  },
  {
    "question": "Художник Эдмон Эзе вспоминая о кабаре Мулен Руж так писал о своем знаменитом коллеге Злобный человек который развлекался тем что натравливал девушек друг на друга а потом разгонял их ударами трости Назовите этого коллегу",
    "answer": "[Анри де] ТулузЛотрек"
  },
  {
    "question": "Сербский голкипер Владимир Дишленкович говорил о политике одной из своих бывших команд Денег нет финансирование не ахти Только засияет на небосклоне звездочка ее тут же продают чтобы наварить деньжат Назовите команду о которой так сказал Дишленкович",
    "answer": "Црвена звезда"
  },
  {
    "question": "Номинально главнокомандующим военными операциями оси Рим Берлин Токио против Египта считался итальянский генерал Эттори Бастико Назовите их фактического руководителя о котором Черчилль сказал что его сопротивление гитлеровской тирании расценивает как подвиг",
    "answer": "[Эрвин] Роммель"
  },
  {
    "question": "Задав поиск по иностранному слову в Google автор вопроса получил в разделе Вместе с [ПРОПУЩЕНО СЛОВО] часто ищут такие варианты [ПРОПУЩЕНО СЛОВО] спицами [ПРОПУЩЕНО СЛОВО] балет и [ПРОПУЩЕНО СЛОВО] [ПРОПУЩЕНА ФАМИЛИЯ] Назовите эту фамилию",
    "answer": "Равель"
  },
  {
    "question": "Отец главного героя фильма Волк с Уоллстрит очень вспыльчив и агрессивен За свои имя и характер он получил прозвище из двух коротких английских слов различающихся одной буквой причем в появлении прозвища не последнюю роль сыграл Мел Назовите это прозвище",
    "answer": "Mad Max"
  },
  {
    "question": "По словам историка Альфреда Штенцеля спартанский царь Леотехид ничего не смыслил в морском деле и считал что находящийся в Эгейском море остров Самос так же далек от Спарты как и ИКСЫ Какие два слова мы обозначили как ИКСЫ",
    "answer": "Геркулесовы столпы"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что врачебная ошибка это когда больной поправился быстрее чем Что сделал",
    "answer": "Расплатился за лечение"
  },
  {
    "question": "В годы Первой мировой войны некоторые генералы итальянской армии носили на левом рукаве и полевых и парадных мундиров черную повязку Не все из них отличались полководческими талантами имели боевые ранения или были известны особой заботой о подчиненных И тем не менее именно они пользовались исключительным уважением со стороны солдат и младших офицеров Что же означали эти повязки",
    "answer": "Их дети погибли на фронте"
  },
  {
    "question": "Услышав что при проведении боевой операции в Зимбабве кроме регулярной армии придется воевать еще и с местной флорой фауной и дикими племенами персонаж книги Андрея Негриводы наемник Иностранного легиона составил двустишие вторая строчка которого звучала так бегают по джунглям всякие напасти А как звучала первая",
    "answer": "В желтой жаркой Африке в центральной ее части"
  },
  {
    "question": "В августе 1942 года немецкофашистские войска ведя наступление на Северном Кавказе почти не использовали бомбардировочную авиацию По какой причине",
    "answer": "Опасались повредить объекты нефтедобычи"
  },
  {
    "question": "Согласно ироничным словам произнесенным в начале 1950х годов директором одного из музеев города Триеста этот город за свою бурную историю видел римлян остготов греков ломбардийцев франков венецианцев австрийцев испанцев французов немцев и даже Кого",
    "answer": "Итальянцев"
  },
  {
    "question": "Никогда не говори приключениям Нет всегда говори Да иначе жизнь будет очень скучной Назовите автора этого высказывания",
    "answer": "[Ян] Флеминг"
  },
  {
    "question": "По словам Николая Ващилина Сергей Эйзенштейн ради стремления к исторической достоверности вынужден был использовать красноармейцев Они будучи в полной боевой готовности охраняли в перерывах между съемками результаты поездок Эйзенштейна Куда же ездил режиссер",
    "answer": "В музеи"
  },
  {
    "question": "Согласно примете опубликованной в юмористической газете Тир если спрятать в холодильник для сохранности деньги а через некоторое время его открыть то в зависимости от вида вложенной валюты нужно быть готовым к разным сюрпризам Так если спрятать рубли то через некоторое время еда останется на месте исчезнет вся водка и в холодильнике будет накурено А какую валюту надо вложить чтобы холодильник стал работать экономичнее а деньги при открывании двери кланялись",
    "answer": "Иены"
  },
  {
    "question": "Прослушайте цитату из пародийного рассказа Олега Пелипейченко Все с завистью поглядывали на двух ионийских матросов владевших языком жестов те оживленно махали руками складывали пальцы в замысловатые жесты и гнусно хихикали Назовите имя капитана корабля",
    "answer": "Одиссей"
  },
  {
    "question": "Название статьи на сайте footballua посвященной быстро согласованному переходу Педро из Барселоны в Челси представляет собой название фильма с Николасом Кейджем в главной роли в которое добавили слово Педро Как же называется эта статья",
    "answer": "Угнать Педро за 60 секунд"
  },
  {
    "question": "Прослушайте цитату из манифеста второй половины 1960х годов Мы красные охранники мы заставляем страну корчиться в судорогах Мы рвем и уничтожаем календари драгоценные вазы пластинки из США и Англии старинные рисунки и возвышаем над всем этим портрет Кого",
    "answer": "Мао Цзэдуна"
  },
  {
    "question": "Автор одной из фотоэкскурсий по Краснокутскому дендропарку в Харьковской области пишет что на деревьях и тропинках парка затаились герои сказок вырезанные местным умельцем из дерева А вот повстречавшийся ОН был настоящим Один из сайтов под названием ОНru [ОН точка ру] содержит такие разделы как диссертация эссе рефераты Назовите ЕГО двумя словами",
    "answer": "Кот ученый"
  },
  {
    "question": "Известный американский писатель однажды сказал что если за научную фантастику платят гроши то нужно создать религию чтобы заработать миллион Так он и поступил в середине прошлого века и заработал намного больше Назовите то что создал этот писатель словом с латинским и греческим корнями",
    "answer": "Сайентология"
  },
  {
    "question": "В 323 году до нэ в Афины пришла радостная и неожиданная весть в которую поначалу многие даже не верили Один из тамошних ораторов в связи с этим заявил Это невозможно Если бы это было действительно так то вся вселенная уже наполнилась бы трупным запахом Назовите событие о котором узнали афиняне",
    "answer": "Смерть Александра Македонского"
  },
  {
    "question": "Какую болезнь Виктор Губарев назвал незаменимой вещью на исповедях",
    "answer": "Склероз"
  },
  {
    "question": "ОНА была у боевых машин инопланетян в произведении Герберта Уэллса Герой Бертольта Брехта во время тяжелого перехода через горы называет копье ЕЮ Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Третья нога"
  },
  {
    "question": "ЖанПоль Креспель отмечает что история этих двух парижских кварталов почти полностью вмещает в себя рассказ о самых значительных явлениях искусства первой половины XX века Назовите эти кварталы",
    "answer": "Монмартр и Монпарнас"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что в 1900 году во Пскове некто приобрел украденный паспорт для выезда за границу но не воспользовался им поскольку документ принадлежал известному местному дворянину почтенному человеку и к тому же пожилому Однако уже через год новый владелец паспорта стал использовать не документ а фамилию его законного владельца и пользовался ею больше двадцати лет Назовите эту фамилию",
    "answer": "Ленин"
  },
  {
    "question": "В романе Пола Уэста Уайтчепелские женщины действуют реальные исторические персонажи полоумный принц Эдди наследник британской короны внук королевы Виктории королевский хирург сэр Уильям Халл художник Уолт Сикерт и его натурщица Энни Крук Бедная девушка ни по своему положению ни по вере не достойна носить наследника принца Когда же она забеременела королевский двор во избежание скандала обратился за помощью К кому",
    "answer": "К Джеку Потрошителю"
  },
  {
    "question": "По словам писательницы Сары Джио эти немодные цветы по правде сказать деревья всегда поражали ее своей тихой недосказанностью Любопытно что первая из ряда экранизаций в названии которой упоминались эти цветы была немой Назовите эти цветы",
    "answer": "Камелии"
  },
  {
    "question": "Посвоему соглашаясь с известным философом Тереза Мартен однако привела его тезис к позитивному знаменателю [ПРОПУСК] в Своем Сыне Иисусе Какие два слова мы пропустили в предыдущем предложении",
    "answer": "Бог умер"
  },
  {
    "question": "Согласно примете опубликованной в юмористической газете Тир если спрятать в холодильник для сохранности деньги а через некоторое время его открыть то в зависимости от вида вложенной валюты нужно быть готовым к разным сюрпризам Так если спрятать иены то холодильник станет работать экономичнее а купюры при открывании двери будут кланяться А какую валюту надо вложить чтобы исчезла абсолютно вся еда а купюры стали толще и некоторые из них лоснились",
    "answer": "Доллары"
  },
  {
    "question": "Описывая минимальные возможности устаревших японских линкоров Фусо и Ямаширо в бою в заливе Лейте Сергей Переслегин отмечает что во Второй мировой войне участвовали только три существенно более старых корабля Два из них немецкие броненосцы Шлезиен и ШлезвигГольштейн Назовите третий корабль",
    "answer": "[Крейсер] Аврора"
  },
  {
    "question": "Книга Грасиэлы Науэнштайн посвященная дискуссии о пересадке органов называется Щедрость ИКСОВ ИКС заглавный герой фильма Джима Джармуша Кто такой ИКС",
    "answer": "Мертвец"
  },
  {
    "question": "По некоторым данным во время Первой франкодагомейской войны поначалу французы несли большие потери изза того что многие французские солдаты отказывались стрелять во врагов большинство из которых были Кем",
    "answer": "Женщинами"
  },
  {
    "question": "В книге Джеффри Евгенидиса упоминается приток афроамериканцев в город где проживают герои произведения По мнению рассказчика жители города были негостеприимны Так в одном из кафе перестали подавать популярную среди афроамериканских клиентов жареную курицу А какой маскарадный костюм предлагаемый в местном магазине подвергся незначительному изменению изза чего перестал быть симпатичным",
    "answer": "Костюм привидения"
  },
  {
    "question": "Режиссер ЮнгвальдХилькевич так говорил о режиссерепостановщике трюковых эпизодов и сцен Николае Ващилине Биография Николая как бесценные [ПРОПУСК] сверкает названиями выдающихся фильмов В пропуске упоминается женское имя Назовите это имя",
    "answer": "Анна"
  },
  {
    "question": "На сейме в Вильнюсе в 1387 году король Владислав II даровал за переход в католичество литовским князьям и боярам разные привилегии а крестьянам белую суконную одежду Ответьте двумя словами что даровал Владислав II тем городам жители которых принимали католическую веру",
    "answer": "Магдебургское право"
  },
  {
    "question": "По утверждению Виталия Губарева девизом сварливой женыактрисы были слова Ни дня без НЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Сцена"
  },
  {
    "question": "Персонаж Рэя Брэдбери говорит Когда копаешься в саду самое время пофилософствовать Ты становишься заправским философом эдакий Платон среди пионов Сократ который сам себе выращивает Что",
    "answer": "Цикуту"
  },
  {
    "question": "Миниатюры украшающие раннесредневековые рукописи часто содержат изображение лабиринта узор слагающих его линий формирует Что",
    "answer": "[Христианский] крест"
  },
  {
    "question": "В статье журнала GEO рассказывается что в августе 2015 года в резервуар воды ВанНорман с определенной целью высыпали 20 тысяч полиэтиленовых черных шариков Используя существительное латинского происхождения и прилагательное назовите характеристику шариков которая способствует достижению этой цели",
    "answer": "Низкое альбедо"
  },
  {
    "question": "Современное круизное судно Queen Victoria компании Cunard Line не носит в отличие от ряда других судов этой компании приставку RMS перед своим названием Это объясняется тем что Queen Victoria не перевозит Что",
    "answer": "Почту"
  },
  {
    "question": "Жак Пикар рассказывает что однажды жители Неаполя ликуя встречали султан черного дыма Однако вскоре наступило всеобщее разочарование дым оказался результатом деятельности одного так сказать подразделения фабрики Какой именно фабрики",
    "answer": "Фабрики грез"
  },
  {
    "question": "Какая святая отличающаяся от двух своих сестер медлительностью и большей надежностью изображена на гербе Гренады",
    "answer": "[Каравелла] СантаМария"
  },
  {
    "question": "Согласно примете опубликованной в юмористической газете Тир если спрятать в холодильник для сохранности деньги а через некоторое время его открыть то в зависимости от вида вложенной валюты нужно быть готовым к разным сюрпризам Так если спрятать доллары то через некоторое время исчезнет абсолютно вся еда а купюры станут толще и некоторые из них будут лосниться А какую валюту надо вложить чтобы на всех продуктах появились ценники а денег стало немного больше",
    "answer": "Шекели"
  },
  {
    "question": "ЕЕ длина составляет примерно 31600 километров ОНА это драма режиссера Кан Джегю с обилием сцен военного насилия Назовите ЕЕ тремя словами",
    "answer": "Тридцать восьмая параллель"
  },
  {
    "question": "Поскольку далеко не все спускаются с Эвереста живыми автор статьи о горах называет Эверест современной ЕЮ Назовите самого известного из тех кто не спустился с НЕЕ",
    "answer": "Иисус Христос"
  },
  {
    "question": "В западноевропейской живописи XVXVII веков похоть нередко символически обозначали изображением вишни граната винограда яблока Но самым распространенным плодовым символом этого греха была ОНА Назовите ЕЕ",
    "answer": "Клубника"
  },
  {
    "question": "Как правило чаще всего эту женщину вспоминают 16 июня В 2000 году Британская ассоциация Ассамблея женщин присвоила ей звание Величайшей женщины XX века Она является почетным гражданином 18 городов в 10 странах в том числе двух казахстанских Один из них это Караганда Назовите второй",
    "answer": "Байконур"
  },
  {
    "question": "В XVIXIX веках владельцы купеческих кораблей нередко приглашали художников для дополнительного оформления корабельных бортов Назовите двумя словами начинающимися с одной и той же буквы то что художники должны были нарисовать на этих бортах",
    "answer": "Пушечные порты"
  },
  {
    "question": "В статье журнала GEO рассказывается о японце который сделал ТАКУЮ скрипку Название обусловлено чрезвычайно прочным материалом для струн а вовсе не тем что ТАКАЯ скрипка предназначена для людей с длинными тонкими пальцами Какая ТАКАЯ",
    "answer": "Паучья"
  },
  {
    "question": "Дизайнер Тономори Саито сожалея об уходе одной из прекрасных традиций своей страны сделал кондитерский набор в который входит смесь черного кунжута и сахара конфеты неправильной формы и небольшая палочка с тремя зубцами на конце Те кто купят подобный набор получат возможность сделать то же что по ошибке сделал герой греческих мифов Назовите этого героя",
    "answer": "Кронос"
  },
  {
    "question": "[Ведущему при чтении не указывать кавычки в 1984м] Нынешний Сенатхаус Лондонского университета представляет собой зловещую башню в сталинском стиле Ее строительство было близко к завершению когда разразилась Вторая мировая война и здание передали вновь организованному министерству информации Многим из вас известно что в 1984м там находилось другое министерство Какое именно",
    "answer": "Министерство Правды"
  },
  {
    "question": "Рассуждая об АЛЬФЕ нынешних гламурных блондинок шутники противопоставляют стразики песку Что такое АЛЬФА",
    "answer": "Старость"
  },
  {
    "question": "Рэй Брэдбери говорил что ТАКИЕ книги умеют мстить Данный вопрос в настоящее время перестает быть ТАКИМ Каким ТАКИМ",
    "answer": "Непрочитанным"
  },
  {
    "question": "Украинский философ Мирослав Попович отмечал что Февральская революция 1917 года в России состоялась благодаря тому что в ходе Первой мировой войны по всей стране и особенно в столице сформировались первичные организации революционного движения Кстати подобные организации были весьма характерны для Советского Союза в застойные и особенно в перестроечные годы Что же Попович подразумевает под упомянутыми организациями",
    "answer": "Очереди"
  },
  {
    "question": "Согласно шутке астрологи в декабре 2003 года советовали Новый год лучше всего встречать в НЕМ Назовите ЕГО словомжаргонизмом",
    "answer": "Обезьянник"
  },
  {
    "question": "По мнению Николая Шошанни поэты это такие люди которые носят на своем челе отпечатки либо поцелуев Музы либо ИХ Считается что ОНИ могут помогать воде выйти на поверхность Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Копыта Пегаса"
  },
  {
    "question": "По словам пятикратного участника матча звезд НБА Криса Уэббера команда из этого города стала самой разочаровывающей командой текущего сезона Однако высказывая свое мнение Уэббер не использовал фразу впервые прозвучавшую в фильме 1964 года Робинзон Крузо на Марсе Какой фильм сделал эту фразу знаменитой",
    "answer": "Аполлон13"
  },
  {
    "question": "Наполеон Бонапарт накануне смерти говорил Я в своей жизни носил три короны золотую во Франции железную в Италии а на острове Святой Елены Какую",
    "answer": "Терновую"
  },
  {
    "question": "По данным журнала GEO на свалках Цюриха ежегодно добывается 10 килограммов ЕГО По данным Википедии в 2014 году мировым лидером по ЕГО добыче был Китай 450 тонн США и Канада соответственно на четвертом и пятом местах Назовите ЕГО",
    "answer": "Золото"
  },
  {
    "question": "В начале 2014 года на Украине ввели в обращение памятную серебряную монету на одной стороне которой изображен герб Украины а на другой в окружении растительного орнамента ОНА правда не синяя а коричневая Назовите ЕЕ",
    "answer": "Лошадь"
  },
  {
    "question": "В сказке Петра Бормора один персонаж жалуется доброму доктору Айболиту что его беспокоят почки Что это за персонаж",
    "answer": "Дерево"
  },
  {
    "question": "Журналист Максим Карелин рассказывает что в путешествии по Африке его случайными попутчиками оказались два корейских туриста При виде суриката они дружно кричали ИКС а при виде бородавочника ИГРЕК Какие слова мы обозначили как ИКС и ИГРЕК",
    "answer": "Тимон и Пумба"
  },
  {
    "question": "Русская дворянская молодежь выбирая военную карьеру и соответствующую воинскую часть часто руководствовалась следующими обстоятельствами знатные образованные и материально обеспеченные молодые люди просились в гвардию образованные но небогатые шли в артиллерию и в интенданты в пехоту поступали многие кому не хватало ни денег ни образования А в каких именно полках русской армии чаще всего можно было увидеть материально обеспеченных дворян но без особого образования",
    "answer": "В гусарских"
  },
  {
    "question": "Этому классическому десерту уже более пятисот лет Он имеет много разновидностей а готовится прежде всего на основе воды сахара и крахмала В переводе с турецкого его название означает кусочек сладости Воспроизведите его турецкое название используя дефис",
    "answer": "Рахатлукум"
  },
  {
    "question": "Григорий Щедрин пишет что для проведения этих соревнований в одной из воинских частей на земле чертили три параллельные черты в метре друг от друга Начало соревнований определялось с помощью куска красной материи который должен был находиться точно над средней чертой О каком соревновании идет речь",
    "answer": "Перетягивание каната"
  },
  {
    "question": "В мультфильме Снеговикпочтовик ЭТО ПРОИСХОДИТ после неудачного спуска с горки а в сказке по которой создан упомянутый мультфильм ЭТО ПРОИСХОДИТ после того как закружился буран Что именно происходит",
    "answer": "Снеговик рассыпается"
  },
  {
    "question": "По мнению Ланы Тёрнер благополучным мужчиной считается тот кто зарабатывает больше чем тратит Кто",
    "answer": "Его жена"
  },
  {
    "question": "В рассказе Олега Пелипейченко она мучается от голода и как ни странно даже василиск не может стать пищей Назовите четыре буквы которые мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "Горг"
  },
  {
    "question": "Назовите макаронное изделие которое упоминается в книге Как это было на самом деле в подзаголовке статьи с названием Был ли Марко Поло лжецом",
    "answer": "Лапша"
  },
  {
    "question": "Работа над созданием подобных боевых машин шла в XX веке в нескольких странах В Советском Союзе их называли субтеррИнами А где именно должны были действовать эти машины",
    "answer": "Под землей"
  },
  {
    "question": "Закончите двумя словами каламбур пользователя Интернета В Петербурге грабитель напал на известного актера средь",
    "answer": "бела ночи"
  },
  {
    "question": "Для ликвидации последствий кровопролитных гражданских войн император Октавиан Август опубликовал законы предписывающие мужчинам до шестидесяти лет и женщинам до пятидесяти лет вступать в брак Иначе их лишали права присутствовать на зрелищах и получать наследство А позднее Август издал дополнительный закон нарушители которого могли рассчитывать лишь на половину наследства А за что карали нарушителей дополнительного закона",
    "answer": "За бездетность"
  },
  {
    "question": "В стихотворении Семена Островского заяц осмелев у льва в саду съел ЕГО Назовите ЕГО двумя словами",
    "answer": "Львиный зев"
  },
  {
    "question": "В Японии недавно появилось кафе предназначенное для любителей неких хорошо знакомых вам птиц куда приходят те кто не может себе позволить держать таких птиц дома Окна таких кафе занавешены посетителей впускают по одному и просят не трогать птиц не пытаться с ними разговаривать и не фотографировать их со вспышкой Нарушители этих строгих правил могут даже получить ранение Назовите этих птиц",
    "answer": "Совы"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Константина Кушнера на переправе коней не меняют а меняют ИКСОВ ИКС это название романа написанного в 1865 году Какие три слова мы обозначили как ИКС",
    "answer": "Всадник без головы"
  },
  {
    "question": "26 июля 1951 года профессор Артемий АрцихОвский впервые прочел столь долгожданный им текст РафАнова селА шло поземудАру 30 бел без дво а с важных селА 30 бел Как утверждал писатель Анатолий Варшавский навеки останется в истории советской да только ли советской археологии этот незамысловатый текст А на чем именно сохранился этот текст",
    "answer": "На бересте"
  },
  {
    "question": "[Ведущему при чтении второго предложения вопроса смысловой акцент сделать на слове женщину] Как вы уже знаете по мнению Ланы Тёрнер благополучным мужчиной считается тот кто зарабатывает больше чем тратит его жена А какую женщину Лана Тёрнер считает благополучной",
    "answer": "Ту которой удалось найти такого мужчину"
  },
  {
    "question": "В 1970 году милиция Казахстана безуспешно вела поиски скрывавшегося в горах маньякалюдоеда Милицейские и армейские вертолеты оказались бессильны И тогда местные милиционеры обратились за помощью в секцию которой еще не было тогда в их республике но уже была в Москве Чем же занимались члены этой секции",
    "answer": "Полетами на дельтапланах"
  },
  {
    "question": "ЕГО любят некоторые дети и дружно ругают все современные диетологи ЕГО официальное название перламутровый жир известно лишь специалистам А как обычно называем ЕГО мы",
    "answer": "Маргарин"
  },
  {
    "question": "Алла Пугачёва рассказала что своему сыну дала имя не в честь принца а в честь волшебника Назовите это имя",
    "answer": "Гарри"
  },
  {
    "question": "Французский писатель ДЭрвильи писал Огонь лучший друг человека он побеждает холод он отпугивает диких зверей Но есть один враг против которого бессилен даже огонь Этот вечный враг всегда подстерегает человека и несет ему гибель стоит только перестать с ним бороться Согласно русской пословице этот враг в родстве с нами не состоит и жалости к нам не питает Назовите этого врага",
    "answer": "Голод"
  },
  {
    "question": "Это немецкое слово появилось лишь в конце XV века хотя орган который им назывался зародился несколькими веками ранее Правда в те века он именовался латинскими названиями generalis conventus [генерАлис конвЕнтус] или curia generalis [кУриа генерАлис] Произнесите это слово которое мы чаще всего вспоминаем как правило в мае",
    "answer": "Рейхстаг"
  },
  {
    "question": "Президент США Джордж Бушмладший многим запомнился своими словесными ляпами Вот один из них Кондолиза Райс такая же простая техасская девушка как и Закончите фразу одним словом",
    "answer": "я"
  },
  {
    "question": "В Древней Греции был развит промысел которого не чуждались Одиссей Ахилл и другие герои и который по словам Карла Маркса представлял собой особую форму сношений когда нужда в дополнительных товарах уже существует но регулярного обмена товарами еще нет Назовите африканскую страну которая чаще всего упоминается сегодня в связи с этим промыслом",
    "answer": "Сомали"
  },
  {
    "question": "После успешного завершения войны индейцы североамериканских прерий устраивали танец победы И по убранству его участников можно было определить роль и заслуги каждого из танцоров Вождь и знаменитые ветераны появлялись в пышных коронах из перьев Воины сразившие врага втыкали орлиные перья в косы Разведчиков можно было опознать по перьям со срезанными концами На перья еще одной группы воинов были нанесены красные полоски Такие же полоски можно было увидеть и на некоторых лошадях Что они символизировали",
    "answer": "Ранение [в бою]"
  },
  {
    "question": "Забавно но в выпуске одного журнала в 1918 году говорилось что ПЕРВЫЙ более сильный и твердый поэтому он подходит мальчикам а ВТОРОЙ более изящный и утонченный и соответственно подходит девочкам Назовите ПЕРВЫЙ и ВТОРОЙ в правильном порядке",
    "answer": "Розовый [цвет] синий [цвет]"
  },
  {
    "question": "В Финляндии существует несколько хэвиметаллгрупп выступающих специально для детей Самая известная из них Hevisaurus [хэвизАурус] выступает в костюмах Кого",
    "answer": "Динозавров"
  },
  {
    "question": "В фэнтезийном рассказе Олега Пелипейченко Господь по просьбе Лилит которая была АЛЬФОЙ сотворил ей пару Феникса Назовите АЛЬФУ десятибуквенным словом",
    "answer": "Саламандра"
  },
  {
    "question": "Ох уж эти современные мультфильмы Учительница спрашивает у первоклассников Кого звери больше всего боятся в лесу Какое имя хором называют в ответ дети",
    "answer": "Маша"
  },
  {
    "question": "Святослав Бэлза пишет Муза Клио запечатлевает на своем свитке как тех кто восхитил так и тех кто ужаснул ее В этом музе Клио усердно помогают ее служители Один такой служитель сохранил для потомков имя презренного маньяка Такие маньяки продолжает Бэлза не перевелись и в наше время Это они бросаются с молотком на Пьету Микеланджело плещут кислотой на Данаю Рубенса Вспомните ставшее нарицательным имя презренного маньяка",
    "answer": "Герострат"
  },
  {
    "question": "В средневековой Европе судьи а нередко и прочие юристы при исполнении обязанностей надевали шапочку Какого цвета",
    "answer": "Белого"
  },
  {
    "question": "Назовите страну в которой по утверждению журнала Вокруг света рецепты шоколада хранятся в банковских сейфах",
    "answer": "Швейцария"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Константина Кушнера наши фигуристы должны кататься ПРИПЕВАЮЧИ Какие четыре слова из устойчивого выражения мы заменили словом ПРИПЕВАЮЧИ",
    "answer": "Как сыр в масле"
  },
  {
    "question": "В Испании XVIXVII веков гордые идальго налогов не платили занятие ремеслом считали делом презренным а строгий закон запрещал им к тому же заниматься торговлей и делать капиталовложения Поэтому для них оставались возможными лишь три сферы деятельности военное дело религия и чиновничество Но для последнего подавляющее большинство благородного сословия не годилось по причине Чего именно",
    "answer": "Неграмотности"
  },
  {
    "question": "Однажды брат будущего поэта Владимира Вишневского привез с гастролей лапти и Владимир решил пойти в них на урок физкультуры чтобы выделиться Идти было очень неудобно ноги скользили Учитель тогда преподал урок который поэт запомнил на всю жизнь Как именно поступил учитель",
    "answer": "Не обратил на эту выходку никакого внимания"
  },
  {
    "question": "В юмористической постмодернистской миниатюре Ахиллес и Черепаха учат говорящее зеркальце говорить всю правду дипломатично чтобы не разбили Так например Всаднику Сонной Лощины зеркальце льстит Полный отвал башки Какому мифическому существу зеркальце говорит На все сто",
    "answer": "Аргус"
  },
  {
    "question": "Журнал Вокруг света на первый взгляд несколько парадоксально рекомендует при посещении Лувра избежать даже случайной встречи с НЕЙ и обнаружить как много в этом музее интересного помимо НЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Мона Лиза"
  },
  {
    "question": "Вообщето ЭТО ДЕЛАЮТ минимум 80 видов птиц а кроме них ЭТО ДЕЛАЮТ еще сомы из озера Танганьика шмели пчелы муравьи Назовите самую известную птицу которая ДЕЛАЕТ ЭТО",
    "answer": "Кукушка"
  },
  {
    "question": "В 2013 году на Украине появилась особая разновидность вороввзломщиков которые наряду с привычными воровскими инструментами используют пылесос Что же взламывают эти воры",
    "answer": "Банкоматы"
  },
  {
    "question": "Актер Бенедикт Камбербэтч шутит что спросонья не может произнести ЭТО без ошибок Произнесите ЭТО без ошибок",
    "answer": "Камбербэтч"
  },
  {
    "question": "В юмористической постмодернистской миниатюре Ахиллес и Черепаха учат говорящее зеркальце говорить всю правду дипломатично чтобы не разбили Так например Всаднику Сонной Лощины зеркальце льстит Полный отвал башки Назовите того кому оно делает комплимент Неотразим",
    "answer": "Дракула"
  },
  {
    "question": "В средние века носить маску во время выступления полагалось по мистическим соображениям Например актеры должны были надевать серебряные или золотые маски когда изображали Кого",
    "answer": "Богов"
  },
  {
    "question": "На первой зимней Олимпиаде в Шамони в 1924 году прообразом этого современного вида спорта было военное патрулирование Назовите этот вид спорта",
    "answer": "Биатлон"
  },
  {
    "question": "В японском прокате мультфильм снятый по этой сказке советского поэта назывался Лес живой Какими двумя словами эта сказка называется в оригинале",
    "answer": "Двенадцать месяцев"
  },
  {
    "question": "В современной Индии до сих пор подавляющее большинство женщин ходят в сари Формы и расцветки довольно традиционны хотя и случаются модные новшества Так в 2008 году главной новинкой индийской моды стало сари с карманом А для чего предназначен этот карман",
    "answer": "Для мобильного телефона"
  },
  {
    "question": "Актер Хавьер Бардем отмечает что правота Дарвина ему особенно очевидна по утрам когда актер Что делает",
    "answer": "Смотрит в зеркало"
  },
  {
    "question": "Вольтер Юм Монтескье предвзято и крайне негативно относились к этой эпохе европейской истории рассматривая ее как досадную паузу растянувшуюся на тысячу с лишним лет Каким общепринятым термином именуют эту эпоху",
    "answer": "Средневековье"
  },
  {
    "question": "Тимур Шаов в песне Гимн риэлтора говорит что даже Буратино необходимо иметь крышу Назовите персонажа фамилию которого мы заменили словом Буратино",
    "answer": "Карлсон"
  },
  {
    "question": "Командир подводной лодки С56 так писал в мемуарах о подготовке очередного номера стенгазеты в выходной день Более удобного места для сохранения тайны материалов до их опубликования на лодке нет Пришлось уступить помещение Назовите это помещение двумя словами которые начинаются на одну и ту же букву",
    "answer": "Командирская каюта"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Фернана Вадрана любой ИКС что орех снаружи хорош а внутри на три четверти пуст Назовите ИКС словом греческого происхождения",
    "answer": "Афоризм"
  },
  {
    "question": "В XVII веке голландские военные моряки по ходу десантных операций включали в состав флотилии лодки наполненные бочками с подмокшим порохом Эти лодки были нужны для создания ЕЕ Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Дымовая завеса"
  },
  {
    "question": "Татьяна Самошкина утверждает что детство это когда твой кот ХУЖЕ тебя Автор вопроса ХУЖЕ участников этого турнира Какое слово мы заменили словом ХУЖЕ",
    "answer": "Старше"
  },
  {
    "question": "Назовите рекордсмена скорости в честь которого названы протезы известного бегунаинвалида Оскара Писториуса",
    "answer": "Гепард"
  },
  {
    "question": "Фильм Оз великий и ужасный снимался зимой в ангарах бывшего завода Дженерал моторз Назовите штат из которого на съемки доставляли ветви с листьями",
    "answer": "Флорида"
  },
  {
    "question": "Прослушайте цитату из книги Гарри Поттер и философский камень Вингардиум Левиоса кричал Рон размахивая своими длинными руками как АЛЬФА Но лежавшее перед ним перо оставалось неподвижным Поттероманы часто сравнивают Рона Уизли с персонажем который боролся с АЛЬФАМИ Мы не просим вас назвать АЛЬФУ Назовите этого персонажа",
    "answer": "Дон Кихот"
  },
  {
    "question": "В снаряжение американского парашютиста времен Второй мировой войны входили шанцевый инструмент и как минимум два ножа Один из этих ножей был боевым им же могли открывать консервы и тд А второй боевым не был и предназначался исключительно Для чего",
    "answer": "Для разрезания строп парашюта"
  },
  {
    "question": "По одной из версий привычное для нас ЕГО название произошло от ЕГО старопольского именования ланье ушко полученного изза формы листка Назовите ЕГО",
    "answer": "Ландыш"
  },
  {
    "question": "В Швейцарии в детские сады и начальную школу регулярно приходят женщины которые объясняют детям как правильно ДЕЛАТЬ ЭТО В известной сказке крокодил не мог ДЕЛАТЬ ЭТО изза коротких лап Какие два слова мы обозначили словами ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Чистить зубы"
  },
  {
    "question": "В стихотворении Семена Островского кошка принесла котенку книжку на каждой странице которой была изображена мышка Это стихотворение заканчивается так Не прошло и дня сынок знал всю книжку наизусть Какое слово мы заменили словом наизусть",
    "answer": "Назубок"
  },
  {
    "question": "Марк Шварц в своем стихотворении шутливо замечает что не может ИКС проглотить сосиску поперек но при этом ИКСЫ бантиком завязывают ноги Назовите ИКСА",
    "answer": "Йог"
  },
  {
    "question": "По одной из версий ЕЕ название произошло от слова грыза те грызунья Назовите ЕЕ",
    "answer": "Крыса"
  },
  {
    "question": "Помимо самого известного произведения 1922 года этот сюжет использовался еще Так например в 1926 году была издана книга Софьи Захарченко под названием Пожар в ИКСЕ Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Кошкин дом"
  },
  {
    "question": "69летняя кореянка Чха Са Сун за несгибаемость характера стала национальной героиней и получила подарок от компании Хюндай А всё потому что в 2010 году после более чем девятисот попыток за пять лет она наконецто получила Что",
    "answer": "Водительские права"
  },
  {
    "question": "Арнолд Глазгоу назвал АЛЬФУ монументальной ложью Роден просил не писать АЛЬФУ сказав Потомки составят обо мне собственное мнение Назовите АЛЬФУ",
    "answer": "Эпитафия"
  },
  {
    "question": "В 1975 году Леонид Нечаев снял фильм Приключения Буратино По выражению Софии Порицкой эта картина стала для режиссера ИКСОМ открывшим новые возможности Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Золотой ключик"
  },
  {
    "question": "Пилотыистребители американских ВВС в годы Второй мировой войны нередко изображали на своих самолетах свастики Что означали эти изображения",
    "answer": "Количество сбитых германских самолетов"
  },
  {
    "question": "Константин Кушнер спрашивает где тот ИКС который остановит рост цен тарифы на энергоносители на услуги ЖКХ и транспорт Аналог ИКСА у афганцев зовут Баба Чагалу Догадавшись какое слово мы заменили словом остановит ответьте какие два слова мы обозначили как ИКС",
    "answer": "Дед Мороз"
  },
  {
    "question": "В 2005 году дети города Зеленоградска Калининградской области учредили Орден Буратино которым награждаются деятели культуры ученые педагоги и другие взрослые достигшие высот в воспитании у детей и подростков внутренней свободы чистоты помыслов гражданской активности уверенности в собственных силах Назовите фамилию того кто стал первым кавалером этого ордена",
    "answer": "Нечаев"
  },
  {
    "question": "После выхода на экраны третьего сезона британского сериала Шерлок в Интернете появилось стихотворение по сюжету которого Лестрейд сообщает Холмсу о новом появлении Мориарти Холмс удивляется мол Мориарти же застрелился на что Лестрейд отвечает Очень странно это слышать От того кто Закончите двустишие тремя словами",
    "answer": "спрыгнул с крыши"
  },
  {
    "question": "Древнего спартанца даже знатного и даже в праздничные дни нередко можно было увидеть босоногим в простой грубой одежде с неряшливыми волосами и бородой Но можно было увидеть и аккуратно причесанным умащенным благовониями и в пурпурной одежде А когда именно",
    "answer": "В бою"
  },
  {
    "question": "В начале Второй мировой войны немецкие офицеры на передовой линии фронта ввели нелепую моду на особую портупею которая мало того что демаскировала офицера в бою так еще и напоминала бюстгальтер Никакие приказы и наказания на офицеров не действовали Тогда генерал Эрик фон Манштейн издал приказ не запрещавший а разрешавший ношение именно такой портупеи После этого мода тут же исчезла Кому отныне разрешалось ее ношение",
    "answer": "Всем"
  },
  {
    "question": "Актер Том Фелтон сыгравший в фильмах поттерианы роль Драко Малфоя признался что сейчас не видит себя никем иным в этой саге Разве что мог бы сыграть ЭТОГО ПЕРСОНАЖА если римейк саги сделают лет через двадцать Назовите ЭТОГО ПЕРСОНАЖА",
    "answer": "Люциус Малфой"
  },
  {
    "question": "В 1912 году энтомолог Андрей Авинов описал новую бабочку В честь какого юбилея он дал ей видовой эпитет autocrator [автокрАтор]",
    "answer": "В честь 300летия дома Романовых"
  },
  {
    "question": "Свою первую большую роль в театре Ирина Мазуркевич получила довольно неожиданно Поэтому она говорит что судьба артиста часто зависит от ИКСА ИКС название музыкальной группы Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Несчастный случай"
  },
  {
    "question": "В годы Второй мировой войны на стальных касках немецких солдат появились проволочные сетки Обычно их помещали на каски с мая по октябрь А зачем их там помещали",
    "answer": "Для крепления камуфляжа"
  },
  {
    "question": "Согласно каламбуру программы Вечерний квартал таможенная собака раньше научилась ДЕЛАТЬ ЭТО чем давать лапу Какие три слова мы обозначили словами ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Брать на лапу"
  },
  {
    "question": "По мнению Виктора Гюго АЛЬФА выражает то о чем нельзя сказать словами и невозможно молчать А вот Альфред Брендель утверждал что сутью АЛЬФЫ и ее важнейшей составляющей с которой начинается само ее существование является тишина Назовите АЛЬФУ",
    "answer": "Музыка"
  },
  {
    "question": "Немецкий историк Вильгельм Блос так прокомментировал разгром французской армии в 1812 году Судьба Карла XII должна была бы послужить Наполеону предупреждением Чтобы завоевать Россию нужно быть монголом или Кем",
    "answer": "Русским"
  },
  {
    "question": "В ироничном страшном стихотворении Марка Шварца рассказывается о двух ИКСАХ Первому были нужны непослушные дети а второму хорошие дети В результате первый давно умер а второй прожил тысячу лет потому что хороших детей много Догадавшись для чего им были нужны дети ответьте кто такой ИКС",
    "answer": "Людоед"
  },
  {
    "question": "Константин Кушнер сомневается стоит ли бороться за место чтобы получить тепловой удар Ответьте двумя словами где находится это место",
    "answer": "Под солнцем"
  },
  {
    "question": "В первой четверти XIX века торговый оборот крупнейшей в России Нижегородской ярмарки составлял около 30 миллионов рублей Назовите населенный пункт где в те же годы проводилась не менее знаменитая впоследствии ярмарка чей оборот превышал немногим более 30 рублей",
    "answer": "[Большие] Сорочинцы"
  },
  {
    "question": "В июле 2002 года школы штата Юта безвозмездно получили электрооборудование хозяйственные и канцелярские товары на шесть миллионов долларов Назовите событие международного масштаба благодаря которому это произошло",
    "answer": "[Зимние] Олимпийские игры [в СолтЛейкСити]"
  },
  {
    "question": "Закончите двумя словами шутку Некоторые виды рыб способны часами торчать Где",
    "answer": "В сети"
  },
  {
    "question": "Для обозначения ИХ в Древней Греции использовали слово андраподОн те человеконогое или слово сОма те тело Назовите ИХ коротким словом",
    "answer": "Рабы"
  },
  {
    "question": "В 1961 году президент США Джон Кеннеди прибыл в Париж вместе с супругой Жаклин Сойдя с трапа самолета первая леди сразу же поразила французских журналистов и фотографов красотой элегантностью изысканными манерами И они окружили ее забыв о скромно стоявшем в стороне президенте А когда на Кеннеди наконецто обратили внимание он сказал Господа мне нет нужды представляться Я всего лишь Кто",
    "answer": "Муж этой дамы"
  },
  {
    "question": "Статья в журнале Вокруг света посвященная танкам называется Всё занято Какое слово мы заменили словом занято",
    "answer": "Забронировано"
  },
  {
    "question": "Эпиграфом к интервью с академиком Велиховым поставлены его собственные слова В моей жизни было много анекдотов Я люблю посмеяться над собой Поэтому названием этого интервью стала измененная в одном слове крылатая фраза Воспроизведите этот заголовок из шести слов",
    "answer": "От Велихова до смешного один шаг"
  },
  {
    "question": "В XIX веке ИКСЫ оказали опустошительное воздействие на экологию Австралии Тем не менее в 2011 году в Австралии выпустили уникальную серебряную монету весом 10 килограммов посвященную периоду времени связанному с ИКСОМ Назовите ИКСА",
    "answer": "Кролик"
  },
  {
    "question": "Цветы появились на НИХ в раннем средневековье Чаще всего на НИХ можно увидеть розы и лилии А вот пшеница рожь или рис оказались на НИХ сравнительно недавно это веянье вошло в моду в XX веке Назовите ИХ",
    "answer": "Гербы"
  },
  {
    "question": "Показ титров российского сериала Три мушкетера оформлен очень оригинально с использованием отдельных фрагментов фильма Например титры Авторы сценария идут на фоне кадров изображающих писаря а титры Директора картины на фоне кадров руки перебирающей монеты Какие титры сопровождаются кадрами изображающими короля Людовика смотрящего в подзорную трубу",
    "answer": "Оператор"
  },
  {
    "question": "[Ведущему сочетание букв ЭЮЯ прочитать так Э Ю Я] Согласно одной шуточной новости некий министр в ближайшее время собирается посетить также ЭЮЯ А что он посетил до этого",
    "answer": "ОАЭ"
  },
  {
    "question": "На Олимпиаде 2006 года в Турине Ан Хён Су участвовал во всех четырех дисциплинах соревнований по шорттреку и завоевал три золотых и одну бронзовую медаль На Олимпиаде 2006 года в Турине Виктор Ан участвовал во всех четырех дисциплинах соревнований по шорттреку и завоевал три золотых и одну бронзовую медаль В предыдущих предложениях нет ни ошибок ни противоречия Объясните как такое может быть",
    "answer": "Ан Хён Су и Виктор Ан один и тот же человек"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова ОНО это очарование которого хватило только на раз Назовите ЕГО одним словом",
    "answer": "Разочарование"
  },
  {
    "question": "В одной из библиотек Флоренции можно увидеть ученическую тетрадь юного Наполеона Бонапарта по географии Тетрадь демонстрируется под стеклом и открыта на последней исписанной лишь наполовину странице Назовите географический объект упомянутый в последней оборванной фразе этой тетради",
    "answer": "Остров Святой Елены"
  },
  {
    "question": "Древняя Греция постоянно нуждалась в импорте хлеба поскольку горный рельеф страны был не очень пригоден для пахотного земледелия Поэтому в Афинах существовали суровые законы запрещавшие воровство не только урожая но и ЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Почва [с полей]"
  },
  {
    "question": "Показ титров российского сериала Три мушкетера оформлен очень оригинально с использованием отдельных фрагментов фильма Например титры Авторы сценария идут на фоне кадров изображающих писаря а титры Директора картины на фоне кадров руки перебирающей монеты Какие титры сопровождаются кадрами стреляющей пушки",
    "answer": "Звукорежиссер"
  },
  {
    "question": "Журнал Твой малыш советует родителям проявлять сочувствие к ребенку и его проблемам даже если эти проблемы кажутся мелкими потерялся мячик или порвалась футболка А ЭТО ВЫРАЖЕНИЕ пишет журнал оставьте для мужчины Догадавшись что это за мужчина процитируйте ЭТО ВЫРАЖЕНИЕ из трех слов",
    "answer": "Пустяки дело житейское"
  },
  {
    "question": "Татуировки в виде НИХ символизируют переменчивость натуры перепад эмоций и настроения изменчивость мировосприятия а также зыбкость бытия Назовите жанры которые ОНИ традиционно символизируют с древних времен",
    "answer": "Комедия и трагедия"
  },
  {
    "question": "По сообщению одного юмористического журнала Мичурин вывел сорт ЕЕ А вот автор вопроса шутит что ОНА любимый фрукт Кличко Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Боксерская груша"
  },
  {
    "question": "По мнению Аркадия Аверченко и его соавторов этот древнерусский город несмотря на свою явную принадлежность к мужскому роду не посмел ослушаться грозного князя и стал Кем",
    "answer": "Матерью"
  },
  {
    "question": "Как утверждал историк Лев Гумилёв бытующее среди западных ученых мнение что хан кочевого народа деспот произвол которого не ограничен крайне ошибочно Хана сдерживает традиция общественное мнение и обычай по которому хана нельзя сменить но можно Что сделать",
    "answer": "Убить"
  },
  {
    "question": "Пословица народа йоруба сравнивает АЛЬФУ с конем который быстро несет тебя к пониманию Николай Васильевич Гоголь говорил что в АЛЬФАХ есть всё цитата издёвка насмешка попрёк словом всё шевелящее и задирающее за живое Что такое АЛЬФА",
    "answer": "Пословица"
  },
  {
    "question": "Компьютерный журнал Шпиль не без иронии оценивает шансы новой игры совершить переворот в своем жанре Dying light [дАин лАйт] может изменить мир зомбибоевиков на 180 градусов А то и [пропуск] Заполните пропуск максимально точно",
    "answer": "на все 360"
  },
  {
    "question": "На Олимпиаде 2006 года во время женского командного спринта у лыжницы из Канады сломалась палка Канадских тренеров рядом не оказалось но спортсменку снабдил своим инвентарем тренер лыжной сборной Норвегии Бьорнар Хаконсмоен В результате сборная Канады оказалась на пьедестале и впоследствии прислала норвежцу в благодарность 7400 банок ИКСА общим весом более пяти тонн Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Кленовый сироп"
  },
  {
    "question": "Одной из причин гибели президента Египта Анвара Садата стало то что в день покушения он надел узкий мундир что не позволило ему Что сделать",
    "answer": "Надеть [под мундир] бронежилет"
  },
  {
    "question": "Вторая Пуническая война оставила заметный след в древнеримском фольклоре С тех пор о смертельной угрозе римляне говорили Ганнибал у ворот А римские матери пугали детей Вот придет ОН и тебя заберет Кстати этот столь страшный для римлян человек строго говоря полководцем не был Назовите город в котором родился и погиб этот человек",
    "answer": "Сиракузы"
  },
  {
    "question": "В снятом по сказке советском фильме 1956 года ворота были сделаны раздвижными а штанга резиновой Назовите этот фильм",
    "answer": "Старик Хоттабыч"
  },
  {
    "question": "В сентябре 2008 года наконецто была пущена в эксплуатацию современная автострада связавшая столицу России с одним из подмосковных городов А до этого жители города горько шутили намекая на сюжет известной картины мол из Москвы к нам скорее доберется слепой инвалид чем современный автомобилист Назовите этот город",
    "answer": "Мытищи"
  },
  {
    "question": "Среди населенных пунктов Брянской области есть например Марс и Юпитер Вспомнили о них в Москве лишь в 2012 году накануне президентских выборов А за тридцать предыдущих лет у местных чиновников по поводу Марса иногда возникал лишь один вопрос на который они получали неизменный отрицательный ответ Воспроизведите этот вопрос",
    "answer": "Есть ли жизнь в Марсе"
  },
  {
    "question": "Крупнейшее собрание работ этого человека находится в Государственном Русском музее Многие посетители и художникипрофессионалы и любители упорно пытаются две из них тут же перерисовать При этом профессионалы как правило тут же сознаЮтся что у них всетаки выходит не то Назовите эти две картины",
    "answer": "Черный квадрат и Красный квадрат"
  },
  {
    "question": "В одной из книг Кира Булычёва помещик доставивший АЛЬФУ из своей деревни на выставку рассказывает связанную с АЛЬФОЙ историю После того как прозвучало слово разбилось помещик стал извиняться приговаривая что там тоже баба дед и круглый предмет Какое слово мы заменили словом АЛЬФА",
    "answer": "Репка"
  },
  {
    "question": "Как вы уже знаете на Олимпиаде 2006 года во время женского командного спринта у лыжницы из Канады сломалась палка Канадских тренеров рядом не оказалось но спортсменку снабдил своим инвентарем тренер лыжной сборной Норвегии Бьорнар Хаконсмоен В результате сборная Канады оказалась на пьедестале Назовите страну команда которой в этой дисциплине оказалась четвертой",
    "answer": "Норвегия"
  },
  {
    "question": "В португальском хорватском и хинди ЕЕ название образовано от государства Перу Наше название образовано от другого государства Назовите ЕЕ",
    "answer": "Индейка"
  },
  {
    "question": "В одной из сцен фильма Альфреда Хичкока Поймать вора зажиточная дама просит увести ее от этой крутящейся раздевалки Назовите одним словом общепринятое название этой раздевалки Удачи",
    "answer": "Рулетка"
  },
  {
    "question": "В 1978 году советский спутник Космос954 сошел с орбиты и упал на территории Канады За время прошедшее с момента схода с орбиты до момента падения зарубежная пресса окрестила спутник ЕЮ так как доподлинно не было известно где же он упадет Назовите ЕЕ двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Русская рулетка"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова оно это компромисс между желанием отгородиться от мира и желанием наблюдать за ним Назовите букву которую мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "К"
  },
  {
    "question": "В октябре 1957 года в США огромным тиражом вышла брошюра под названием Что знает Иван и чего не знает Джонни призывавшая радикально усовершенствовать преподавание и изучение научнотехнических дисциплин на всех уровнях образования После этого началась общенациональная кампания результатом которой стало решение президента Эйзенхауэра учредить новое ведомство Назовите аббревиатуру этого ведомства",
    "answer": "NASA"
  },
  {
    "question": "Представьте себе что вы находитесь в Швейцарии пришли в гости и в конце ужина хозяин начинает проветривать комнату Что это означает",
    "answer": "Это сигнал гостям что им пора расходиться"
  },
  {
    "question": "[Ведущему при чтении второго предложения не указывать кавычки в слове Эпиграмму] Реакция на эпиграммы бывает разной иногда за эпиграмму бьют а иногда вызывают Так в октябре 1844 года Иоганнамладшего вызывали за Эпиграмму 19 раз Какие два коротких слова мы пропустили в предыдущем предложении",
    "answer": "На бис"
  },
  {
    "question": "Накануне 2015 года на холодильнике автора вопроса появился новый магнитик На нем изображена девочка в кровати а над ее изголовьем похожие на облака ОНИ Назовите ИХ",
    "answer": "Овечки"
  },
  {
    "question": "Прослушайте притчу Одному мальчику взрослые задавали вопрос Кем ты хочешь стать Но мальчик никогда не отвечал Однажды отец решил узнать причину этого на что сын ему ответил Я не понимаю почему они у меня это спрашивают Ведь я и так Закончите ответ мальчика двумя короткими словами",
    "answer": "уже есть"
  },
  {
    "question": "Закончите одним словом стихотворениепорошок рифмуются вторая и четвертая строчки поймал старик златую рыбку она ему и говорит ну хоть зажарь на складе нету",
    "answer": "корыт"
  },
  {
    "question": "Роберт Земекис говорит Запомните путешествовать можно либо [ПЕРВЫЙ ПРОПУСК] либо [ВТОРОЙ ПРОПУСК] И добавляет что его страшно раздражало когда человек отправившись скажем на сто лет назад попадает например из ЛосАнджелеса в Англию Заполните пропуски в любом порядке",
    "answer": "во времени в пространстве"
  },
  {
    "question": "По мнению Константина Кушнера совершенство не оставляет места ЕМУ Назовите ЕГО словом которое получается добавлением пяти букв к слову упомянутому в предыдущем предложении",
    "answer": "Совершенствование"
  },
  {
    "question": "Английскому зоологу Десмонду Моррису принадлежит следующее высказывание Мы считали себя падшими ангелами когда в действительности всего лишь вставшие на ноги Кто",
    "answer": "Обезьяны"
  },
  {
    "question": "В одной шутке вертолет утверждает что самолет слишком зазнаётся Какие два слова мы заменили словом зазнаётся",
    "answer": "Задирает нос"
  },
  {
    "question": "Пессимистически оценивая подготовку к 150летию со дня рождения этого писателя Татьяна Москвина в конце своего рассказа пишет К безнадежно больным зовут не доктора а священника Назовите этого писателя",
    "answer": "[Антон Павлович] Чехов"
  },
  {
    "question": "В этом старинном городе проживают представители многих национальностей и многих конфессий И в то же время его неофициально именуют христианской столицей Палестинской автономии Назовите этот город",
    "answer": "Вифлеем"
  },
  {
    "question": "Статистика утверждает что каждую секунду люди на Земле выпивают около пятнадцати тысяч ИХ Назовите ИХ двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Чашки чая"
  },
  {
    "question": "Персонаж повести Бориса Акунина и Глории Му Детская книга для девочек рассказывая ребенку об Адаме и Еве говорит что главная сила женщины в любви а главная слабость В чем",
    "answer": "В любопытстве"
  },
  {
    "question": "По словам Леонида Парфёнова одноразовые ОНИ настолько удобны что их репутацию не могут подмочить даже предостережения некоторых медиков Назовите ИХ одним словом",
    "answer": "Подгузники"
  },
  {
    "question": "Во время первого описанного визита в Британию ОНА была с ног до головы закутана в черную атласную мантию ОНА скрывает свое происхождение и говорит что просто широка в кости Назовите ЕЕ двумя словами которые начинаются с двух одинаковых букв",
    "answer": "Мадам Максим"
  },
  {
    "question": "Владимир Иванович Даль писал что ПЕРВАЯ конечно не воспевала хвалу ВТОРОЙ но увертками своими заставила ее подать голос которым ВТОРАЯ всегда возвещает о какомнибудь важном открытии Назовите ПЕРВУЮ и ВТОРУЮ",
    "answer": "Лисица ворона"
  },
  {
    "question": "Рассуждая о кино Стивен Спилберг говорит Люблю всех чьи мысли простираются дальше Какой емкости Ответьте двумя или тремя словами",
    "answer": "Ведерка попкорна"
  },
  {
    "question": "Закончите двумя словами отрывок из стихотворения Владимира Васильева Седой крестьянин дед Пахом Глядит на эту жуть Садится в дровни с торжеством И",
    "answer": "обновляет путь"
  },
  {
    "question": "Владимир Семёнов приписал картофелю следующие размышления Такая жара а я в мундире Так ведь можно и Что сделать",
    "answer": "Свариться"
  },
  {
    "question": "Журнал Esquire сообщает что полицией Австрии разыскиваются сорок гномов Какое прилагательное мы пропустили в этом сообщении",
    "answer": "Садовых"
  },
  {
    "question": "Финская пословица гласит На море много черного но не всё это тюлени Назовите элемент который в аналогичной ситуации упоминаем мы",
    "answer": "Золото"
  },
  {
    "question": "Значительная часть современных цветных принтеров печатает на каждом листе бумаги еле видимыми желтыми точками свой номер дату и время печати С какой целью это делается",
    "answer": "Для борьбы с фальшивомонетчиками"
  },
  {
    "question": "В ведийской мифологии ОНА трактуется как лук богагромовержца Индры Игорь Голубенцев назвал ЕЕ тропой от снов к небу Назовите ЕЕ",
    "answer": "Радуга"
  },
  {
    "question": "На одном из сайтов под рубрикой Если бы сказки печатали в желтой прессе опубликовали анонсы известных сказок Например Киборг оставил шведскую семью без сладкого это Малыш и Карлсон а Знаменитого шоумена ограбил отёсанный чурбан это Золотой ключик или Приключения Буратино Назовите пропущенное слово в еще одном таком анонсе Пластическая хирургия пособница кинднепинга [ПРОПУСК] детей пропали без вести",
    "answer": "семь"
  },
  {
    "question": "Калипсорифма это рифмующиеся в стихах парные слова из которых второе полностью повторяет последний или два последних слога первого Что мы заменили на калипсо",
    "answer": "Эхо"
  },
  {
    "question": "Захват этого государства Германией фашистская пропаганда объявила миролюбивым шагом и семейным делом а территорию бывшего независимого государства полагалось именовать Остмарк Назовите это государство",
    "answer": "Австрия"
  },
  {
    "question": "После Полтавской битвы Карл XII укрылся на территории Османской империи Здесь от скуки он пристрастился к игре в шахматы Но играл он по своим оригинальным правилам каждый раз выводя на середину доски одну из своих фигур и именно ею пытался атаковать Назовите эту фигуру",
    "answer": "Король"
  },
  {
    "question": "Северозападное побережье итальянского озера Гарда называют лимонным а юговосточное оливковым Объясните причину таких названий",
    "answer": "На северозападном побережье много лимонных плантаций а на юговосточном оливковых"
  },
  {
    "question": "Закончите шуточное наблюдение двумя словами начинающимися с одной и той же буквы Дети так сильно разогнали хоровод что иногда видели",
    "answer": "самих себя"
  },
  {
    "question": "В свое время для 800 финских солдат входивших в состав миротворческого контингента в Косово было построено 20 ИХ Назовите ИХ",
    "answer": "Сауны"
  },
  {
    "question": "Домом для героя стихотворения Кирилла Авдеенко таракана Тимоши служит обувь Какая именно",
    "answer": "[Резиновая] калоша"
  },
  {
    "question": "В фэнтезийном рассказе Олега Пелипейченко ЕГО замысел был разгадан и жители города за специальную плату забрасывали ЕГО плодами инжира Мы не просим вас назвать ЕГО имя Назовите сооружение в котором он был при этом заперт",
    "answer": "Троянский конь"
  },
  {
    "question": "Закончите наречием заявление Сары Джессики Паркер Одеваюсь как большинство работающих мам",
    "answer": "быстро"
  },
  {
    "question": "Король Норвегии Улаф V во время царствования был очень популярен в народе Он без охраны ездил по городу в машине которую водил сам и говорил что у него четыре миллиона телохранителей подразумевая Кого",
    "answer": "Всех жителей Норвегии"
  },
  {
    "question": "В переводе с французского это слово означает место уединения Хотя в современном СанктПетербурге этим словом именуют место массового посещения Что это за слово",
    "answer": "Эрмитаж"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Стивена люди не должны испытывать какихлибо ограничений изза своих телесных недостатков пока они сильны духом Назовите фамилию Стивена",
    "answer": "Хокинг"
  },
  {
    "question": "Старинные дверные молотки итальянских домов имеют различное символическое значение Изображение головы Медузы Горгоны например используется чтобы отпугнуть зло А в знак дружелюбия на дверном молотке изображают ЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Рука"
  },
  {
    "question": "Делясь своими впечатлениями о Зальцбурге Светлана Орловская упоминает крепость Хоэнзальцбург которая возвышается на холме и венчает город как Что",
    "answer": "Корона"
  },
  {
    "question": "Шуточное наблюдение Я покажу тебе мир сказал парикмахер отрезая эмо ЕЕ Назовите ЕЕ одним словом",
    "answer": "Челка"
  },
  {
    "question": "Для мелкого одиночного хищника любая полость небольшого размера представляет интерес В ней может находиться добыча но главное ее можно использовать как безопасное укрытие для сна отдыха устройства логова для детенышей а также как скрытый наблюдательный пункт или место засады А еще там тепло Так обстоятельно журнал Вокруг света отвечает На какой популярный вопрос",
    "answer": "Почему кошки так любят коробки"
  },
  {
    "question": "В фильме Звездные войны Эпизод I Призрачная угроза персонажа по имени Ади Галлия сыграла модель Джин Кларк получившая известность во время работы В какой стране",
    "answer": "Во Франции"
  },
  {
    "question": "Кусочек ЭТОГО размером с булавочную головку попав на Землю за долю секунды уничтожит всё живое в радиусе 160 км Хотя герой популярной книги утверждал что лично для него столкновение с подобным кусочком ограничилось лишь ушибом Назовите ЭТО",
    "answer": "Солнце"
  },
  {
    "question": "В одном из эпизодов детектива Антона Чижа Божественный яд сыщик Родион Ванзаров незаконно проникает в закрытую квартиру открыв замок с помощью пинцета и объясняет своему удивленному спутнику Чтобы раскрывать преступления надо уметь их Закончите фразу двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "совершать самому"
  },
  {
    "question": "Скажите на языке суахили территория народа ганда",
    "answer": "Уганда"
  },
  {
    "question": "Знаменитый норвежский путешественник Фритьоф Нансен писал Ничто не укрепляет мышцы и не делает тело таким сильным и гибким ничто не дает реакции и быстроты ничто не закаляет волю и не упражняет ум так как ОНИ Назовите ИХ",
    "answer": "Лыжи"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Ашота Наданяна работая ИКСАМИ чувство ИКСА не разовьешь Мы не просим назвать ИКС Ответьте что согласно русской пословице нельзя сделать с ИКСОМ",
    "answer": "Укусить"
  },
  {
    "question": "Джеф Бриджес рассказывал как еще в подростковом возрасте они с братом инсценировали драки между собой перед супермаркетами Так они на публике отрабатывали сцены из боевиков Джеф с братом знали что были убедительны если в результате Что происходило",
    "answer": "Приезжала полиция"
  },
  {
    "question": "Новый год в Германии принято праздновать шумно и весело не в домашнем кругу а на улицах и площадях Это связано с древним поверьем что шумом можно отогнать Ответьте двумя словами кого именно",
    "answer": "Злых духов"
  },
  {
    "question": "На одном из сайтов под рубрикой Если бы сказки печатали в желтой прессе опубликовали анонсы известных сказок Например Киборг оставил шведскую семью без сладкого это Малыш и Карлсон а Знаменитого шоумена ограбил отёсанный чурбан это Золотой ключик или Приключения Буратино Заполните пропуск в еще одном таком анонсе Вода [ПРОПУСК] отравлена химикатами Мальчик был идиотом стал скотиной",
    "answer": "в лужах"
  },
  {
    "question": "Прослушайте отрывок из стихотворения Владимира Маяковского Для веселия планета наша мало оборудована Надо вырвать радость у грядущих дней В этой жизни помереть не трудно Сделать жизнь значительно трудней Назовите человека которому посвящены эти строки",
    "answer": "[Сергей Александрович] Есенин"
  },
  {
    "question": "Однажды священникмиссионер проповедовавший христианство среди южноафриканского племени готтентотов спросил у одного из новообращенных Знаешь ли ты что такое зло Тот ответил Знаю Это если зулусы уводят моих быков Священник слегка растерялся но продолжил А что такое добро Каков был ответ готтентота",
    "answer": "Если я уведу быков у зулусов"
  },
  {
    "question": "Журнал National Geographic утверждает что самой распространенной собакой в мире является вовсе не весьма популярный лабрадорретривер а ОНА Назовите ЕЕ",
    "answer": "Дворняга"
  },
  {
    "question": "Геля героиня повести Бориса Акунина и Глории Му Детская книга для девочек видит в комнате красавицу цитата Геля протянула руку Робко улыбнувшись красавица повторила ее жест Их пальцы встретились на холодной глади В последнем предложении цитаты мы пропустили прилагательное Назовите его",
    "answer": "Зеркальной"
  },
  {
    "question": "Говоря о дельфинах Жак Майоль утверждает Во многом они бесспорно превзошли нас хотя бы уже потому что им от нас Закончите мысль Майоля тремя словами",
    "answer": "ничего не нужно"
  },
  {
    "question": "При запуске спутник экономит до 10% топлива поскольку сразу как бы получает сверхзвуковую скорость ведь скорость вращения Земли ТАМ почти в полтора раза больше скорости звука Ответьте двумя словами где ТАМ",
    "answer": "На экваторе"
  },
  {
    "question": "По мнению отдельных опытных педагогов самое эффективное лечение травами это применение некоего растения иногда используемого для приготовления щей В известном произведении это растение послужило сырьем для изготовления одежды Назовите это растение",
    "answer": "Крапива"
  },
  {
    "question": "Его родина Азия помалайски он назывался kicap [кичАп] и готовился из рыбы И лишь в начале XIX века его начали изготавливать Из чего",
    "answer": "Из томатов"
  },
  {
    "question": "Каков вопрос таков и ответ В одной из многочисленных анкет певца Сергея Лазарева спросили Ваше любимое занятие Воспроизведите ответ Лазарева",
    "answer": "Пение"
  },
  {
    "question": "Согласно одному афоризму у влюбленного нет соперников Назовите четыре буквы которые мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "само"
  },
  {
    "question": "Слово пури в переводе с грузинского означает хлеб А как на грузинский язык переводится слово творог или сыр",
    "answer": "Хачо"
  },
  {
    "question": "Античный географ Страбон сообщает что в I веке в регионах Италии отличавшихся здоровым климатом создавались специальные школы для воспитания и обучения Но не детей а Кого",
    "answer": "Гладиаторов"
  },
  {
    "question": "Одиозной фигурой в истории Второй мировой войны был Уильям Джойс ставший одним из рупоров фашистской радиопропаганды За личную преданность Гитлеру наглость агрессивность и характерную дикцию англичане прозвали его лорд Хаухау Переведите это прозвище на русский язык",
    "answer": "Лорд Гавгав"
  },
  {
    "question": "У южноафриканской народности кОса свадьба считается завершенной лишь тогда когда в семье появляется ОН Назовите ЕГО двумя словами начинающимися на соседние буквы алфавита",
    "answer": "Первый ребенок"
  },
  {
    "question": "На одном из сайтов под рубрикой Если бы сказки печатали в желтой прессе опубликовали анонсы известных сказок Например Киборг оставил шведскую семью без сладкого это Малыш и Карлсон а Знаменитого шоумена ограбил отёсанный чурбан это Золотой ключик или Приключения Буратино Назовите пропущенное слово в еще одном таком анонсе Сумасшедшая [ПРОПУСК] довела пенсионеров до нищеты",
    "answer": "рыба"
  },
  {
    "question": "Действие повести Бориса Акунина Звездуха происходит во время татаромонгольского нашествия В одном из эпизодов татарский воин Манул оказывается в тереме русского князя цитата На большом резном столе лежали ровными стопками прямоугольники кожаные и бархатные с серебряными оковками Манул знал что это такое видел в Хорезме Называется АЛЬФЫ там внутри тонкиепретонкие шуршащие пластинки покрытые закорючками Бывают и маленькие рисунки непонятные АЛЬФАМИ хорошо разводить костер они горят лучше самого сухого хвороста У русского князя их было штук двадцать Манул никогда еще не встречал в одном месте столько этих красивых безделиц конец цитаты Какое слово мы заменили словом АЛЬФЫ",
    "answer": "Книги"
  },
  {
    "question": "Во Вьетнаме их называют аньнактани в Канаде сасквОчи в Якутии чучУна у ненцев утэнехтиаген на Чукотке мирыгдЫ на Кавказе алмАсты А как их именуют в Непале",
    "answer": "Йети"
  },
  {
    "question": "Эти отнюдь не драгоценные камни были проданы с аукциона в 1791 году почти за 950 тысяч франков Те же камни только мелкие многие предприимчивые ювелиры оправили в золото и серебро и продавали как серьги и перстни по всей Европе и даже Америке Элементами чего были эти предметы до их поступления на ювелирный рынок",
    "answer": "Бастилии"
  },
  {
    "question": "По мнению Конфуция ОНИ на столе напоминают едокам о скотобойне и мешают испытывать удовольствие от трапезы В Китае считается что люди которые ИХ используют ведут себя с пищей грубо в то время как палочки свидетельствуют о бережном и благодарном отношении к пище Назовите ИХ",
    "answer": "Ножи"
  },
  {
    "question": "Все хвалят эти законы и порядки но ни один город не хочет им подражать О каком городе так писал историк Ксенофонт",
    "answer": "О Спарте"
  },
  {
    "question": "Карл XII недаром стал последним европейским монархом павшим на поле брани Биограф знаменитого короля в связи с этим писал что Карл никогда не давал команды типа Идите ребята вперед и бейтесь Король обычно кричал Что именно",
    "answer": "За мной"
  },
  {
    "question": "Утверждают что лозунг Учиться учиться и еще раз учиться в наше время означает один экзамен и две ИХ Назовите ИХ",
    "answer": "Пересдачи"
  },
  {
    "question": "Зоологи из Чилийского университета провели эксперименты приделав цыплятам пластиковые хвосты Целью экспериментов было определить как передвигались Кто",
    "answer": "Динозавры"
  },
  {
    "question": "В сентябре 2013 года певица Ани Лорак продемонстрировала съемочной группе программы Пусть говорят свою двухлетнюю дочь Софию при этом на девочке на протяжении всей съемки были солнцезащитные очки Оказывается певица очень боится Чего именно",
    "answer": "Сглаза"
  },
  {
    "question": "В 1948 году в числе прочих рассматривались такие варианты как Сион и Иудея А какое название в результате было выбрано",
    "answer": "Израиль"
  },
  {
    "question": "В июне 2013 года российские ученые объявили о начале грандиозного эксперимента В их распоряжении оказались замерзшие останки причем сохранились не только мягкие ткани но и кровь животного что по мнению ученых должно позволить им осуществить Что именно",
    "answer": "Клонирование мамонта"
  },
  {
    "question": "Впервые эту фразу под сводами ООН произнес 10 апреля 1953 года только что избранный генеральный секретарь Даг Хаммаршельд Эта фраза изначально принадлежавшая шведскому писателю нобелевскому лауреату Эрику Карлфельдту с тех пор стала одним из девизов ООН Звучит она так Величайшая молитва человека не просит победы а просит Чего же",
    "answer": "Мира"
  },
  {
    "question": "Реклама очередной модификации бритвы Gillette сопровождается слоганом Мы гонимся за совершенством Остальные гонятся Закончите слоган двумя словами",
    "answer": "за нами"
  },
  {
    "question": "Острословы советуют При встрече с медведем постарайтесь не совершать резких движений не есть и ни в коем случае не спать В этом совете мы сделали два пропуска из трех слов Заполните их",
    "answer": "из его миски в его кровати"
  },
  {
    "question": "Платон называл древних греков лягушками вокруг пруда А как мы называем этот пруд",
    "answer": "Средиземное море"
  },
  {
    "question": "Как гласит легенда в одном из средневековых сражений одежда одного из герцогов Священной Римской империи была основательно заляпана вражеской кровью и только под поясом сохранила изначально белый цвет Какой страной правил этот герцог",
    "answer": "Австрией"
  },
  {
    "question": "Описывая одно из правил ношения шорт журнал Esquire упоминает ладонь Что это за правило",
    "answer": "Расстояние между коленом и нижним краем шорт должно быть не больше ладони"
  },
  {
    "question": "Одиннадцатилетнюю героиню Детской книги для девочек спрашивают разрешают ли ей родители ДЕЛАТЬ ЭТО Она объясняет Да конечно Мама говорит дети задают слишком много вопросов и только ИКС никогда не устает отвечать Мы не просим назвать ИКС Ответьте какие слова мы обозначили словами ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Пользоваться Интернетом"
  },
  {
    "question": "Современное название этой войны ввели в оборот французские историки лишь в 1860 году И с тех пор оно успешно кочует по учебникам и монографиям Хотя сами участники этой войны и многие последующие поколения не использовали такое название Более того вместо этого названия якобы единой войны они вспоминали о ряде войн с другими названиями например Эдвардианская война Ланкастерская война Дюгескленова война и тд Какое же название придумали французские историки",
    "answer": "Столетняя война"
  },
  {
    "question": "Знаменитый альпинист Райнхольд Месснер назвал себя своего рода Сизифом который по сути никогда не достигает вершины А с чем он сравнил свою душу",
    "answer": "С камнем"
  },
  {
    "question": "Финнам удалось убедить жителей многих стран что ИКС проживает недалеко от города Рованиеми Но с этим не согласились жители других скандинавских стран норвежцы прописали ИКСА в доме к югу от Осло шведы неподалеку от города Мора а датчане в Гренландии Назовите ИКСА",
    "answer": "СантаКлаус"
  },
  {
    "question": "Футболист Андреа Пирло вспоминает Когда я впервые получил вызов в юношескую сборную Италии то был рад что три дня не буду ДЕЛАТЬ ЭТО Приоритеты у меня тогда были другие Что мы заменили словами ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Ходить в школу"
  },
  {
    "question": "В обычной мечети должны располагаться молельный зал комнаты имама и внутренний балкон А для кого предназначен этот балкон",
    "answer": "Для женщин"
  },
  {
    "question": "Однажды испанский предприниматель Энрике Бернат увидел мать которая ругала своего ребенка запачкавшего руки У Энрике родилась идея за реализацию которой он взялся в начале 1960х годов Свое немудреное изобретение за его форму он поначалу назвал Gol но вскоре переименовал использовав испанский глагол А в 1962 году он официально зарегистрировал торговую марку добавив к глаголу созвучное ему слово Назовите эту торговую марку",
    "answer": "Chupa chups"
  },
  {
    "question": "Название первого в Сочи частного приюта для бездомных собак всего одной буквой отличается от названия элемента обязательной собачьей амуниции Такая замена очевидно призвана дополнительно подчеркнуть предназначение заведения Как называется приют",
    "answer": "ПовоДОГ"
  },
  {
    "question": "В первом десятилетии прошлого века российские ученые установили появление у эвенков нового культа явившегося на Землю бога огня Адги Назовите событие ставшее причиной этого культа",
    "answer": "Падение [Тунгусского] метеорита"
  },
  {
    "question": "Прослушайте математически выверенное высказывание Пауло Коэльо [ПРОПУСК] счастье с другим мы [ПРОПУСК] счастье Заполните пропуски соответственно деепричастием и глаголом",
    "answer": "Разделяя умножаем"
  },
  {
    "question": "На одном из сайтов под рубрикой Если бы сказки печатали в желтой прессе опубликовали анонсы известных сказок Например Киборг оставил шведскую семью без сладкого это Малыш и Карлсон а Знаменитого шоумена ограбил отёсанный чурбан это Золотой ключик или Приключения Буратино Назовите заглавную героиню сказки анонс которой выглядел так Ребенокмутант вынужден жить под землей",
    "answer": "Дюймовочка"
  },
  {
    "question": "Бывший житель Северной Кореи вспоминает как в отделе занимавшемся пропагандой на рабочем месте запрещали держать чтолибо кроме календаря коллеги не должны были знать чем ты занимаешься Исключением было лишь маленькое ЭТО у женщин Назовите ЭТО",
    "answer": "Зеркало"
  },
  {
    "question": "На то чтобы СДЕЛАТЬ ЭТО хамелеону достаточно 007 секунды и человеческий глаз просто не успевает отследить это движение Мы же с вами ДЕЛАЕМ ЭТО гораздо медленнее СДЕЛАЙТЕ ЭТО",
    "answer": "[Необходимо высунуть язык]"
  },
  {
    "question": "Прослушайте шуточное предположение с сайта admeru Моя старшая сестра по образованию швея вторая сестра повар Если Александр Сергеевич не врет <> я выйду замуж За кого",
    "answer": "За царя"
  },
  {
    "question": "ЕГО изготовляют по лицензии и без таковой в 55 странах мира ЕГО варианты и модификации называются поразному в Китае Тип 56 в Чехии и Словакии 58П в республиках бывшей Югославии Застава М80А в Швеции FFV [эф эф вэ] 890 и тд В одной из глухих лаосских деревень ЕГО деревянной копии вообще поклоняются как местному идолу Назовите фамилию ЕГО творца",
    "answer": "Калашников"
  },
  {
    "question": "В одной из интерпретаций этого эксперимента предполагается что в момент открытия ящика Вселенная расщепляется надвое Назовите двумя словами содержимое ящика",
    "answer": "Кот Шрёдингера"
  },
  {
    "question": "В Китае Новый год отмечают в первый день первого лунного месяца Важный элемент праздника танцующий дракон который пытается СДЕЛАТЬ ЭТО с огненным шаром Вспомнив известную стихотворную сказку ответьте какое слово мы обозначили словами СДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Проглотить"
  },
  {
    "question": "Прослушайте шуточное наблюдение не лишенное однако доли правды Сходили с ПЕРВЫМИ в зоопарк ПЕРВЫЕ орали рычали пищали Кажется ВТОРЫЕ остались довольны Назовите ПЕРВЫХ и ВТОРЫХ в правильном порядке",
    "answer": "Дети животные"
  },
  {
    "question": "В туристических буклетах выпускавшихся после выхода кинотрилогии Властелин колец говорилось Потребовалось два года чтобы снять трилогию и миллионы лет чтобы создать ИХ Назовите ИХ",
    "answer": "Декорации"
  },
  {
    "question": "Назовите единственного жителя Великобритании который по закону не обязан иметь паспорт а также права на вождение машины",
    "answer": "Королева"
  },
  {
    "question": "В некоторых французских ресторанах высшего класса даме и ее спутнику подадут не одно а сразу два меню Ассортимент блюд вин и десертов в этих меню совершенно одинаков Но в дамском варианте галантные французы не указывают Что именно",
    "answer": "Цены"
  },
  {
    "question": "По одной из версий в бумагах Пушкина сохранилась заметка о первом представлении Дон Жуана которое пытались освистать По словам Пушкина все обратились с негодованием и знаменитый ОН вышел из залы Назовите ЕГО",
    "answer": "[Антонио] Сальери"
  },
  {
    "question": "Многолетний президент Мексики Порфирио Диас обожал патриотическую риторику и неоднократно восклицал Бедная Мексика Так далеко от Господа Бога и так близко от НИХ Назовите ИХ тремя словами",
    "answer": "Соединенные Штаты Америки"
  },
  {
    "question": "Участники передачи Сто вопросов взрослому спросили Алину Кабаеву как она объясняет свою фатальную ошибку на Олимпиаде в Сиднее приведшую к поражению Алина ответила что допустила ошибку вероятно потому что считала что золотая медаль у нее уже ТАМ а надо было просто посмотреть ТУДА и убедиться что ничего ТАМ еще нет Ответьте двумя словами где ТАМ",
    "answer": "В кармане"
  },
  {
    "question": "Действие детектива Антона Чижа Божественный яд происходит в начале XX века Главный герой чиновник особых поручений сыскной полиции Ванзаров несколько лет назад распрощавшись с папиросами пробовал курить трубку но прочтя рассказы [ПРОПУСК] решил что трубка в зубах сыщика будет глупой пародией на [ПРОПУСК] Заполните пропуски",
    "answer": "Конан Дойла Холмса"
  },
  {
    "question": "Закончите устойчивым выражением из трех слов шуточное наблюдение Владимира Семёнова Он решил посмотреть в зеркало что за слово",
    "answer": "вертится на языке"
  },
  {
    "question": "На дверном молотке здания Палаццо Вертемато Франки в итальянском городе ПростодиПьюро изображены бутоны чертополоха Это своеобразное напоминание об оползне 1618 года Чем же знаменит этот дом",
    "answer": "Этот дом оказался единственным уцелевшим при оползне"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены Согласно афоризму Стаса Янковского чем больше у родителей ИКС тем больше у ребенка НЕИКСОВ А согласно шутке главный НЕИКС это НЕИКС денег Назовите слово которое мы обозначили как ИКС",
    "answer": "Достаток"
  },
  {
    "question": "Песня группы Alai Oli [алАи Оли] рассказывает о последствиях известного события середины XX века В ней есть такие строки Я изобрету тебе лекарство от боли Я успею склеить миллионы Чего",
    "answer": "Журавликов"
  },
  {
    "question": "Известно сколь непросто дается западноевропейцам русский язык Но Карла Фридриха Гаусса это не остановило и язык он выучил хотя и не думал переезжать в Россию или принимать российское подданство Всё дело в том что Гаусс считал необходимым срочно ознакомиться с трудами одного россиянина Назовите его фамилию",
    "answer": "Лобачевский"
  },
  {
    "question": "С первым отречением от власти в 1814 году Наполеон утратил все свои титулы и тем не менее продолжал именоваться императором Но императором уже не Франции а Чего",
    "answer": "Острова Эльбы"
  },
  {
    "question": "Предполагают что ЕГО начали готовить еще около шести тысячелетий назад О ЕГО достоинствах писали Геродот и Авиценна Марко Поло и Лев Толстой Мечников именовал ЕГО степным бальзамом а в Западной Европе XIX века ЕГО рекламировали как молочное шампанское Назовите ЕГО",
    "answer": "Кумыс"
  },
  {
    "question": "Наблюдение Игоря Голубенцева С тех пор как люди придумали ЭТО его прошло довольно много Назовите ЭТО",
    "answer": "Время"
  },
  {
    "question": "Закончите одним словом стихотворениепорошок рифмуются вторая и четвертая строчки когда осыпались игрушки иголки ветки и кора настал июнь и федор понял",
    "answer": "пора"
  },
  {
    "question": "По мнению автора вопроса устаревшее прозвище строгого наставника способного одним взглядом пронять до глубины души современным детям станет намного понятней если к нему дописать две буквы Назовите эти две буквы",
    "answer": "де"
  },
  {
    "question": "Перед тем как появиться на красной дорожке Сара Джессика Паркер одалживает у дизайнеров красивые платья и туфли и если возвращает их в целости и сохранности то в следующий свой визит спокойно может одолжить еще более модные и дорогие наряды Эту процедуру она сравнивает с посещением Какого учреждения",
    "answer": "Библиотеки"
  },
  {
    "question": "Эти знаменитые лондонские объекты сейчас перекрашивают в зеленый цвет и переоборудывают в зарядные станции для смартфонов Назовите эти объекты двумя словами",
    "answer": "Телефонные будки"
  },
  {
    "question": "Слово актриса появилось в русском языке еще в XVIII веке и благополучно дожило до наших дней А вот близкое по звучанию но не по смыслу слово авиатрисса появилось лишь на рубеже первого и второго десятилетий прошлого века и просуществовало около десяти лет Назовите слово женского рода которое пришло ему на смену",
    "answer": "Летчица"
  },
  {
    "question": "Африканские народы именуют ЕЕ зубами ветра и обычно проклинают Но в засушливые годы некоторые местные жители только радуются появлению этих зубов Назовите ЕЕ",
    "answer": "Саранча"
  },
  {
    "question": "Джон Гальяно спрашивает Вы всё еще ждете встречи с волшебником в остроконечной шляпе со звездами Вы что всерьез думаете что волшебники не следят за НЕЙ Назовите ЕЕ",
    "answer": "Мода"
  },
  {
    "question": "По мнению Мэри Монтегю сочинители романов наносят читателям двойной ущерб поскольку воруют у них ПЕРВЫЕ и ВТОРОЕ Назовите ПЕРВЫЕ и ВТОРОЕ",
    "answer": "Деньги и время"
  },
  {
    "question": "Ежегодно в мире более сорока тысяч тонн ИХ выбрасывают на свалки И при этом одна тонна ИХ содержит до 150 г золота и 3 кг серебра Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Мобильные телефоны"
  },
  {
    "question": "В середине прошлого века в этой компании можно было встретить негритенка чёрта полярника с медведем пионерку с барабаном и многих других колоритных персонажей А где в Советском Союзе традиционно размещали эту компанию",
    "answer": "На [новогодней] елке"
  },
  {
    "question": "Жители Перу в канун Нового года просят исполнения желаний у бога изобилия Экеко вешая на шею изображающей его фигуре сахарные фигурки символизирующие то чего не хватает для хорошей жизни Горшочек с кашей например означает благополучие в доме а два лебедя ЭТО Назовите ЭТО двумя словами начинающимися с одной и той же буквы",
    "answer": "Семейное счастье"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что в 1697 году напутствуя дипломатов своего Великого посольства в страны Западной Европы Петр I дабы посольство не оконфузить и честь государеву не уронить приказал внести некие конструктивные изменения в верхнюю одежду всего штата посольства А что конкретно он потребовал сделать",
    "answer": "Зашить карманы"
  },
  {
    "question": "Программа реконструкции и развития государства в ЮАР предусматривала обеспечение бедняков земельными наделами и простейшим недорогим жильем Им выделили землю под застройку разбили ее на участки и на каждом из них построили туалетную будку Однако граждане не спешили селиться на них Чего они ждали",
    "answer": "Пока государство построит им дома"
  },
  {
    "question": "ОНА играла немаловажную роль в чеканке монет островной страны Также известно что ОНА пела песню Во саду ли в огороде А какое важное изобретение человечества часто упоминают вместе с НЕЙ",
    "answer": "Колесо"
  },
  {
    "question": "По мнению Виктора Губарева австралийский Купидон поражает влюбленных Чем",
    "answer": "Бумерангом"
  },
  {
    "question": "[Ведущему название игры прочитать так Гарри Поттер двоеточие пропущено четыре слова] По ходу одной из компьютерных игр мира Гарри Поттера можно встретить коллективы из Англии США Японии Германии Франции Австралии Испании и даже Болгарии Эта игра называется Гарри Поттер [ПРОПУЩЕНО ЧЕТЫРЕ СЛОВА] Назовите пропущенные слова",
    "answer": "Чемпионат мира по квиддичу"
  },
  {
    "question": "Герой советского фильма Деревенский детектив пожилой милиционер говоря об этой модной новинке отзывается о НЕЙ неодобрительно заменив часть ЕЕ названия созвучным словом мимо Назовите ЕЕ словом пишущимся через дефис",
    "answer": "Миниюбка"
  },
  {
    "question": "По мнению Фридриха Энгельса третью из этих знаменитых войн древности едва ли можно назвать войной это было просто угнетение слабейшего противника в десять раз сильнейшим противником Назовите этих неравных противников",
    "answer": "Рим и Карфаген"
  },
  {
    "question": "1 октября 2008 года около 18 часов в отделение банка Wells Fargo в СанДиего в штате Калифорния зашел грабитель передавший его сотрудникам записку с требованием денег Деньги были выданы и грабитель скрылся Какое событие произошло в том же отделении банка в тот же день тремя часами ранее",
    "answer": "Ограбление банка"
  },
  {
    "question": "Один шутник назвал ИХ продолжительным конфликтом на почве расовой неприязни который первыми всегда начинают белые Назовите ИХ словом с двумя корнями",
    "answer": "Шахматы"
  },
  {
    "question": "В зоопарках всего мира есть традиция дарить своим питомцам настоящие рождественские и новогодние подарки Отмечено что ОНИ получают больше подарков чем остальные животные Это объясняется тем что только ОНИ способны оценить этот праздничный жест порадоваться упаковке рассмотреть картинки Назовите ИХ",
    "answer": "Обезьяны"
  },
  {
    "question": "Французы называют ЕГО кавалером поляки и хорваты скакуном А каким коротким словом называем ЕГО мы",
    "answer": "Конь"
  },
  {
    "question": "Для съемок этой социальной драмы 1983 года был изготовлен специальный парик Перед каждым съемочным днем его в течение нескольких часов натягивали на актрису игравшую главную роль Назовите этот фильм",
    "answer": "Чучело"
  },
  {
    "question": "На сайте посвященном ИМ можно увидеть много улыбок скачать для установки приложение Шарфик и сыграть в онлайнигру Шарарам Назовите ИХ одним словом",
    "answer": "Смешарики"
  },
  {
    "question": "По мнению Виктора Губарева ТАКИЕ выражения люди схватывают на лету Какие ТАКИЕ",
    "answer": "Крылатые"
  },
  {
    "question": "На языке гуарани название этого зверя означает убивающий одним прыжком Что это за зверь",
    "answer": "Ягуар"
  },
  {
    "question": "Сегодня черным золотом обычно называют нефть А в XVIXVII веках точно так же именовали нечто иное Первым европейцем оценившим достоинства тогдашнего черного золота был испанец Эрнан Кортес Этому же золоту была обязана своим преуспеванием героиня романов Анн и Сержа Голон Что же это за золото",
    "answer": "Шоколад"
  },
  {
    "question": "Както Евгений Евтушенко с отцом не смогли попасть в ресторан После этого отец рассказал историю из своей молодости о том как на комсомольском собрании его наоборот обвинили в буржуазных настроениях Какой предмет фигурировал в его рассказе",
    "answer": "Галстук"
  },
  {
    "question": "Как ни странно звездный каталог этого европейца был основан еще на данных Птолемея Более точный звездный каталог в Европе смог создать только Тихо Браге Назовите европейца о котором идет речь",
    "answer": "[Николай] Коперник"
  },
  {
    "question": "Шуточное наблюдение Моя жена так любит поговорить что когда она была на курорте у нее загорел даже ОН Назовите ЕГО",
    "answer": "Язык"
  },
  {
    "question": "Древнеримский император Антонин Пий считался человеком мудрым и милосердным Он издал указ согласно которому тот кто без уважительной причины убьет своего раба должен нести такую же ответственность как и за убийство Кого",
    "answer": "Чужого раба"
  },
  {
    "question": "Впечатляющий своими размерами кафедральный собор Малаги получил прозвище Ла Манкита Однорукая дама Причиной этого прозвища стали финансовые проблемы В чем именно они выразились",
    "answer": "Не хватило денег на строительство второй башни"
  },
  {
    "question": "Ее цель отделить внутреннее от чуждого о чем так говорили в Древнем Китае",
    "answer": "О Великой Китайской стене"
  },
  {
    "question": "В рецепт этих конфет входит не только сахарная пудра но и сахарный песок Как называются эти конфеты",
    "answer": "КараКум"
  },
  {
    "question": "Вам хозяйки Юмористический совет Уронили телефон в воду положите его в рис Добавьте мясо лук морковь специи Кстати плов лучше получается если телефон Закончите совет двумя словами",
    "answer": "не класть"
  },
  {
    "question": "Евгений Евтушенко писал что у НИХ большие широкие носы как у Льва Толстого и обиженно оттопыренные губы как у детей у которых чтото отобрали А где ОНИ находятся",
    "answer": "На острове Пасхи"
  },
  {
    "question": "В 1853 году в немецком городе Оффенбурге был установлен памятник Фрэнсису Дрейку знаменитый пират и путешественник был изображен держащим в руках цветок Какого растения",
    "answer": "Картофеля"
  },
  {
    "question": "Лакская пословица гласит Взялся за гуж так не жалей масла Какие два слова мы заменили словами взялся за гуж",
    "answer": "Заварил кашу"
  },
  {
    "question": "Назовите персонажа сериала Смешарики который в параллельной вселенной является символом 2015 года",
    "answer": "Бараш"
  },
  {
    "question": "Виктор Кротов назвал ЕГО распылителем чистоты Назовите ЕГО сложным словом",
    "answer": "Пылесос"
  },
  {
    "question": "Рассказывают что царедворцы настойчиво уговаривали Александра III не давать аудиенцию Менделееву ссылаясь на то что великий химик женился во второй раз при живой жене На это царь отвечал Да у Менделеева действительно две жены но у менято Завершите фразу",
    "answer": "Менделеев всего один"
  },
  {
    "question": "В музее малазийского города Кучинг собрано и представлено множество всевозможных фотографий и картин а также выполненных из различных материалов фигурок и статуэток изображающих кошек и подробная и занимательная информация о видах физиологии и повадках этих древнейших питомцев человека Переведите название этого города на русский язык",
    "answer": "Кошка"
  },
  {
    "question": "В одной из серий Футурамы один робот подарил другому роботу ЕГО в виде шестигранной гайки ЕГО часто можно увидеть на четвертом Назовите ЕГО двумя словами",
    "answer": "Обручальное кольцо"
  },
  {
    "question": "С недавних пор многобрачие в Марокко осложнилось Теперь мужчина пожелавший иметь вторую жену должен предоставить местным властям три документа заявление о втором браке справку о своих доходах А кто должен подготовить третий документ",
    "answer": "Первая жена"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что для того чтобы поставить детей на ноги нужно снять их Откуда",
    "answer": "Со своей шеи"
  },
  {
    "question": "Предпоследнее предложение в предисловии Джорджа Мартина к книге Пир Льда и Огня звучит так Ешь досыта дружище Воспроизведите последнее предложение этого предисловия",
    "answer": "Зима близко"
  },
  {
    "question": "Иногда встречается довольнотаки сложный алгоритм сначала давить ЕГО копытом волшебного коня потом бить палицей и наконец для надежности сжечь Но чаще всего достаточно Что сделать",
    "answer": "Сломать иглу"
  },
  {
    "question": "Назовите русский аналог лакской поговорки Когда много пастухов овцы дохнут",
    "answer": "У семи нянек дитя без глазу"
  },
  {
    "question": "Внимание цитата из детской энциклопедии Шумеры изобрели колесо и положив его горизонтально превратили в ИКС Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Гончарный круг"
  },
  {
    "question": "Согласно шутке на известный вопрос появился новый ответ Из Интернета скачали Назовите растение и птицу которые фигурируют в двух наиболее популярных ответах на этот вопрос",
    "answer": "Капуста аист"
  },
  {
    "question": "В официальных правительственных документах уже не существующего государства эта конструкция длиной в 155 км именовалась Антифашистским оборонительным валом А как этот вал именовали во всём остальном мире",
    "answer": "Берлинская стена"
  },
  {
    "question": "В свое время для сокращения числа кобр в Индии английские власти платили местным жителям за предъявленные головы змей но затем вынуждены были отказаться от выплаты вознаграждения И вскоре численность кобр многократно возросла Назовите причину по которой англичане отказались от оплаты",
    "answer": "Индусы стали специально разводить кобр"
  },
  {
    "question": "В одной из серий Футурамы рабочий робот Бендер влюбляется в графиню во время круиза на космическом корабле А как называется этот корабль",
    "answer": "Титаник"
  },
  {
    "question": "Люди и слоны единственные млекопитающие которые умеют ДЕЛАТЬ ЭТО Выражение ДЕЛАТЬ ЭТО означает деятельность выделяющуюся из общепринятой рутины Честертон писал что Льюис Кэрролл не только детей но и ученых учил ДЕЛАТЬ ЭТО Что такое ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Стоять на голове"
  },
  {
    "question": "По мнению Ремарка характер человека понастоящему можно узнать когда он станет твоим Кем",
    "answer": "Начальником"
  },
  {
    "question": "Командование английских и американских войск имитируя наступательную операцию у ЭльАламейна вторжение на Сицилию и открытие второго фронта в Нормандии придавало очень серьезное значение деятельности так называемых оживляющих подразделений вооруженных некими резиновыми изделиями Что представляли собой эти изделия",
    "answer": "[Надувные] макеты боевой техники"
  },
  {
    "question": "В XVIII веке этот европейский женский костюм обязательно включал в себя корсаж кринолин юбку чепец плотные чулки и сапожки на шнуровке Для какого занятия предназначался этот костюм",
    "answer": "Для купания"
  },
  {
    "question": "Согласно чеченской пословице только она может дать отпор войне Какие две буквы мы пропустили в предыдущем предложении",
    "answer": "в й"
  },
  {
    "question": "В посвященном ЕЙ коротком произведении Сергея Бабия фигурируют Буратино и матрешка ОНА наступает через пять лет Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Деревянная свадьба"
  },
  {
    "question": "Какой афоризм острословы продолжили так но нюх на них у некоторых очень развит",
    "answer": "Деньги не пахнут"
  },
  {
    "question": "Этот географический объект был открыт в 1648 году и на картах значился как Большой Каменный Нос или мыс Восточный А современное название ему было дано лишь в конце XIX века по инициативе Российского Географического общества Назовите фамилию фигурирующую в этом названии",
    "answer": "Дежнёв"
  },
  {
    "question": "Книгу Пир Льда и Огня выпустил не Джордж Мартин а Челси МонроКассель и Сариэн Лерер Причиной этого является то что Джордж Мартин по его собственным словам является никудышным Кем",
    "answer": "Поваром"
  },
  {
    "question": "После того как персонажи Футурамы попали в ТАКОЙ мир им приходилось ходить друг у друга по головам Какое сложносоставное слово мы обозначили словом ТАКОЙ",
    "answer": "Двухмерный"
  },
  {
    "question": "ОН родился 31 июля 1980 года Некоторое время ОН был влюблен в азиатку Однажды в возрасте одиннадцати лет ЕМУ довелось сыграть роль слона Назовите ЕГО имя и фамилию",
    "answer": "Гарри Поттер"
  },
  {
    "question": "Что согласно афоризму Оскара Уайльда может быть хуже сплетен о нас",
    "answer": "Их отсутствие"
  },
  {
    "question": "По мнению Анны Чиповской в лучших кафе Рима так бесподобно готовят что здесь можно увидеть даже Кого",
    "answer": "Итальянцев"
  },
  {
    "question": "Древнегреческие философыидеалисты считали ЭТО темницей и даже могилой души Назовите ЭТО",
    "answer": "Тело"
  },
  {
    "question": "Завоевав Китай в XIII веке монголы ввели немало запретов которые должны были укрепить их власть над местным населением К примеру жителям запрещалось собираться толпой устраивать многолюдные религиозные обряды и ярмарки хранить оружие учиться военному делу А еще один промысел запрещенный китайцам был в почете у самих монголов и Чингисхан именовал его школой войны Назовите этот промысел",
    "answer": "Охота"
  },
  {
    "question": "Этими двумя словами традиционно обозначают легендарного персонажа Но на старинном североанглийском диалекте эти два слова можно разделить на три и тогда они будут означать грабеж в лесу Назовите эти два слова",
    "answer": "Робин Гуд"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Михаила Мамчича и оптимисты и пессимисты когда рушится крыша над головой хватаются каждый за свое А за что именно",
    "answer": "Оптимисты хватаются за крышу а пессимисты хватаются за голову"
  },
  {
    "question": "Ее улыбка обещает неизвестные наслаждения она так божественно иронична о чьей улыбке так писал Теофиль Готье",
    "answer": "Об улыбке Моны Лизы"
  },
  {
    "question": "Гримеру Одесской киностудии Григорию Волошину довелось работать со многими выдающимися актерами Особенно Волошин гордился тем что был хорошо знаком с Владимиром Высоцким и не раз гримировал его Но еще больше Волошин гордился тем что для многих эпизодов фильмов с участием Высоцкого ему приходилось гримировать самого себя А с какой целью",
    "answer": "Дублировать Высоцкого"
  },
  {
    "question": "На советских военноисторических картах места и даты сражений обозначались различными цветами чаще всего красным и синим Но некоторые сражения обозначались черным цветом в тех случаях если это были сражения с невыявленным Кем",
    "answer": "Победителем"
  },
  {
    "question": "В какой стране производился истребитель получивший прозвище которое в переводе на русский означает летающая бочка",
    "answer": "В Швеции"
  },
  {
    "question": "Этот остров дождей и ветров имеет площадь 678 тысяч кв км и население 4836 тысяч человек В горах и на равнинах красуются стенды с надписью Лесное хозяйство напоминает Остров наш мал но многие удивительные растения многих удивительных животных вы встретите только здесь Шаг влево шаг вправо могут привести к их невосполнимой утрате Назовите фамилию человека в честь которого назван остров",
    "answer": "Тасман"
  },
  {
    "question": "Алан Робер лишь с третьего раза сумел покорить небоскребыблизнецы Петронас в КуалаЛумпуре В первые два раза Роберу помешала ОНА Назовите ЕЕ",
    "answer": "Полиция"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что этот святой является покровителем торговцев косметикой цветами нижним бельем и бытовой техникой Назовите его имя",
    "answer": "Валентин"
  },
  {
    "question": "Маргарет Тэтчер по ходу очередных выборов постоянно напоминала соратникам Не оппозиция выигрывает выборы а Закончите эту актуальную для любого времени и любой страны фразу",
    "answer": "правительство проигрывает"
  },
  {
    "question": "Девиз так называемых чемпионатов мира по танцам на колесах звучит так Не падать духом ни при каких обстоятельствах А где находятся эти колеса",
    "answer": "На инвалидных колясках"
  },
  {
    "question": "ОНИ чрезвычайно сообразительны обладают уникальным нюхом и очень полезны в качестве помощников таможенников и сотрудников антитеррористических частей В этом качестве ОНИ используются в десятках стран хотя в Израиле решение об их использовании пришлось принимать на уровне кнессета Назовите ИХ",
    "answer": "Свиньи"
  },
  {
    "question": "На каждом из НИХ печатается буква M как показатель уникальности данной торговой марки Сначала эта буква была черного цвета а затем стала белой Назовите ИХ",
    "answer": "Шоколадные драже M&Ms"
  },
  {
    "question": "Этот вид спорта вежливых и справедливых в 2009 году восстановил свой олимпийский статус У тех кто в него играет есть три главных заповеди Играй на поле как оно есть Играй мяч как он лег и Если ни то ни другое невозможно поступай по справедливости Назовите этот вид спорта",
    "answer": "Гольф"
  },
  {
    "question": "У китайских и вьетнамских палочек для еды концы плоские а у японских острые Это по утверждению журнала Вокруг света объясняется основным рационом японцев Каково же назначение этих острых концов",
    "answer": "Удалять кости из рыбы"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что Илья Муромец тридцать лет и три года переставлял Что",
    "answer": "Будильник"
  },
  {
    "question": "По свидетельству биографов Генриха Шлимана обнаружив так называемые сокровища Приама археолог тут же украсил ими свою жену Софью и в первый и единственный раз за всю супружескую жизнь назвал ее другим именем Каким именно",
    "answer": "Елена"
  },
  {
    "question": "Среди депутатов украинского парламента худшими местами считаются те которые находятся прямо под куполом здания и хорошо просматриваются Откуда именно",
    "answer": "Из ложи прессы"
  },
  {
    "question": "Михаилу Задорнову по его словам часто задают вопрос Если американцы такие тупые как Вы утверждаете как же тогда мы проиграли им Какую войну",
    "answer": "Холодную"
  },
  {
    "question": "Джордж Мартин признаётся К счастью с аппетитом у меня дело обстоит гораздо лучше чем с кулинарными способностями что понятно при одном взгляде на мою Далее Мартин упоминает омоним имени одной из муз Какой именно",
    "answer": "Талии"
  },
  {
    "question": "Рассказывая о древних и современных ИКСАХ Алена Фёдорова отмечает что ИКС напоминает жизнь Стремление вперед попытка достигнуть цели уверенность в ее близости и вдруг тупик ЖизньИКС создает преграды отрезвляет делает надежды несбыточными а попытки напрасными Какое слово обозначено в вопросе ИКСОМ",
    "answer": "Лабиринт"
  },
  {
    "question": "Жюль Верн пишет что экспедиция лорда Гленарвана напоминала те битвы которые в древней истории назывались битвами без слез Объясните причину такого названия",
    "answer": "Никто из участников не погиб"
  },
  {
    "question": "Согласно афоризму Виктора Кротова ОНА это единое множество диаметральных противоположностей Назовите ЕЕ",
    "answer": "Окружность"
  },
  {
    "question": "ЕЕ классический вариант запатентовал в 1834 году американец Исаак Фишер используя карбид кремния или оксид алюминия А первый ЕЕ прототип появился еще в древнем Китае где использовали дробленые раковины семена песок натуральный клей и пергамент Кстати некоторые народы с той же целью используют акулью кожу Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Наждачная бумага"
  },
  {
    "question": "В рекламе шоколадного драже M&Ms действуют семь разноцветных драже и плитка шоколада Единственная девушка среди них зеленого цвета она рекламирует драже со вкусом Чего",
    "answer": "Мяты"
  },
  {
    "question": "Что в книге Обручева Плутония один из участников полярной экспедиции назвал драгоценностью подаренной американцам",
    "answer": "Аляску"
  },
  {
    "question": "Крыс и Весельчак У поподлому дважды ДЕЛАЛИ ЭТО роботу Вертеру В одной игре участник который успешно СДЕЛАЛ ЭТО получает 100 очков Какие три слова мы обозначили словами СДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Выстрелить в спину"
  },
  {
    "question": "Писатель Сомерсет Моэм однажды почти месяц изучал жизнь осужденных и общался с бывшими убийцами приговоренными изза смягчающих вину обстоятельств не к смертной казни а к длительному тюремному заключению Я расспрашивал о причинах приведших их к преступлению пишет Моэм и выяснил что истинная подоплека не страсть не ревность не зависть не обида не страх не месть а ОНИ Назовите ИХ",
    "answer": "Деньги"
  },
  {
    "question": "Для ответа на этот вопрос вы можете использовать ЭТО Или просто догадаться Арабская пословица гласит Ни один сосуд не вмещает больше своего объема кроме сосуда ЭТОГО он постоянно расширяется Назовите ЭТО",
    "answer": "Знания"
  },
  {
    "question": "Знакомый автора вопроса который хорошо но не идеально знает английский язык однажды сказал скаламбурив что [ПРОПУСК] у него возникают проблемы с [ПРОПУСК] Заполните любой из пропусков одним и тем же словом",
    "answer": "временами"
  },
  {
    "question": "В 1974 году работники Египетского музея обнаружили что мумия знаменитого фараона Рамсеса II стремительно разрушается Было решено срочно доставить ее на обследование в Париж но для этого требовалось оформить множество документов и египетских и французских о вывозе и ввозе культурных ценностей санитарном контроле и тд Для ускорения процесса приняли необычное решение оформить всего один документ Какой именно",
    "answer": "Паспорт"
  },
  {
    "question": "Самое большое изделие подобного рода было как ни странно прямоугольным Длина его стороны составляла 1 км вес 300 кг площадь 150 квадратных метров Изготовлено оно было 15 марта 2002 года в Москве Назовите это изделие",
    "answer": "Блин"
  },
  {
    "question": "В сказке Бориса Заходера рака назвал Отшельником известный насмешник Морской Конек а ОНИ подхватили его слова и разнесли по всему Синему морю Назовите ИХ",
    "answer": "Рыбыпопугаи"
  },
  {
    "question": "В первых числах января 2014 года в американском штате Кентукки из местной тюрьмы сбежал заключенный но через день добровольно вернулся Какая прозаическая причина заставила его это сделать",
    "answer": "Он замерз"
  },
  {
    "question": "Принципиальную разницу между этими двумя понятиями Аркадий Райкин объяснял так ПЕРВЫЙ это когда все смеются а ВТОРАЯ когда все смеются а один молчит Назовите оба понятия в правильном порядке",
    "answer": "Юмор и сатира"
  },
  {
    "question": "Возможно для вас не будет новостью что в Бразилии считают неполиткорректным говорить об ЭТОМ ведь ЭТО было только для европейцев Назовите ЭТО двумя словами",
    "answer": "Открытие Америки"
  },
  {
    "question": "Игорь Карпов утверждает что у добрых людей ОНА злая зато у злых добрая А по мнению Сабира Омурова ОНА маленький мучитель убивают которого только плохой памятью Назовите ЕЕ",
    "answer": "Совесть"
  },
  {
    "question": "Король Норвегии Улаф V во время царствования был очень популярен в народе Он без охраны ездил по городу в машине которую водил сам и говорил что у него четыре миллиона телохранителей подразумевая Кого",
    "answer": "Всех жителей Норвегии"
  },
  {
    "question": "Среди первых проповедников ислама почетное место занимал Увайс альКарани Правда самогО пророка он так ни разу не увидел Зато после смерти Мухаммеда получил завещанный им плащ сегодня это главная реликвия мусульман Афганистана и по всякому поводу демонстрировал свое уважение к нему Узнав что пророк в битве потерял зуб Увайс решил последовать его примеру но не знал какой именно зуб Как же он тогда поступил",
    "answer": "Выбил себе все зубы"
  },
  {
    "question": "Прослушайте цитату из книги Ильфа и Петрова Золотой теленок Остап закрыл глаза рукой и тут же с неудовольствием вспомнил что так делывал и Паниковский когда ему грозила беда Каким двукоренным словом называется статья на сайте Луркоморье в которой упоминается эта цитата",
    "answer": "Фейспалм"
  },
  {
    "question": "В 1657 году гетман Украины Богдан Хмельницкий принимал посольство шведского короля На торжественном ужине шведский посол неожиданно для хозяев отказался осушить хрустальную чарку с водкой за здоровье своего короля Уклонился посол и от второго тоста за здоровье Хмельницкого Рассвирепевший гетман пригрозил что прервет переговоры если посол откажется и от третьей чарки И тогда упрямый швед сделал с чаркой то что сильно удивило всех присутствующих Что же именно он сделал",
    "answer": "Съел ее"
  },
  {
    "question": "Анекдот Мама а у тебя в детстве была АЛЬФА Да Вовочка А теперь А теперь она ходит за мной по пятам и задает надоедливые вопросы Что такое АЛЬФА",
    "answer": "Мечта"
  },
  {
    "question": "Наполеон считал что для полководцев располагающих меньшими силами чем неприятель военное искусство состоит в том чтобы выиграть Что",
    "answer": "Время"
  },
  {
    "question": "В 1981 году во время военного парада некий безработный англичанин шесть раз выстрелил в королеву Елизавету II Преступник был задержан на месте преступления признан вменяемым и осужден на пять лет тюремного заключения В чем была причина столь мягкого наказания",
    "answer": "Выстрелы были холостыми"
  },
  {
    "question": "С 1904 года в знаменитую фирму Павел Буре всё чаще стадии обращаться офицеры шоферы а затем и летчики Что именно предлагала указанным категориям эта фирма",
    "answer": "Наручные часы"
  },
  {
    "question": "Сюжет пьесы Жюля Депаки Джек в коробке исключительно прост в течение всех пяти актов мужчина носит по сцене стенные часы с маятником Зрители пытаются догадаться что это означает В последнем акте оказывается что человек этот Кто",
    "answer": "Часовщик"
  },
  {
    "question": "Полное собрание сочинений Николая Коперника было издано Яном Барановским в Варшаве в 1854 году на польском и Каком еще языке",
    "answer": "На латыни"
  },
  {
    "question": "Этих людей называют кианетиками и сейчас во всём мире их насчитывается около семи тысяч В подавляющем большинстве это обыкновенные люди с той лишь разницей что эритроциты в их организме содержат не железо а медь Поэтому они обладают тем что досужая молва приписывала элите феодального общества Чем же именно",
    "answer": "Голубой кровью"
  },
  {
    "question": "По словам Олега Роя сказка всегда рядом с нами хотя нашему современнику приходится куда сложнее Например ортопедические матрацы делают идею с АЛЬФОЙ бессмысленной Что такое АЛЬФА",
    "answer": "Горошина"
  },
  {
    "question": "По поводу замечаний критиков и рецензентов насчет гастрономической избыточности произведений Песни Льда и Огня Джордж Мартин пишет Будь то свадебный пир с семьюдесятью семью переменами блюд или трапеза изгнанников разделивших у костра солонину и яблоки ничего критики не желают слышать если в этих эпизодах отсутствует развитие сюжета бьюсь об заклад даже печатая свои отзывы они пережевывают Ответьте одним англоязычным словом что именно",
    "answer": "Фастфуд"
  },
  {
    "question": "Мы надеемся что вы не будете повторять свои ошибки и сможете взять этот вопрос Согласно афоризму Леонида Сухорукова ОНИ в отличие от людей тут же встают когда на них наступают Назовите ИХ",
    "answer": "Грабли"
  },
  {
    "question": "Корабль описанный в одном из произведений Ольги Громыко был настолько ветхим что по прибытию в порт назначения первым из живых существ находившихся на его борту сошла Кто",
    "answer": "Крыса"
  },
  {
    "question": "Шутники утверждают что по мнению представителей этой профессии скрипка и флейта гораздо приятнее рояля Назовите эту профессию",
    "answer": "Грузчики"
  },
  {
    "question": "Жак Пикар отмечал что после прибытия батискафа Триест в американский порт СанДиего местная публика первое время спрашивала что за странная эмблема так похожая на флаг Красного Креста полощется на крупнейшей калифорнийской базе Гражданином какой страны был Пикар",
    "answer": "Швейцарии"
  },
  {
    "question": "Для озера Чад характерны резкие колебания уровня воды и самОй площади озера Ежегодно в мае Чад высыхает на три четверти обнажая вязкое илистое дно Двоякодышащая рыба протоптер переживает сухой сезон зарываясь в грунт и впадая в спячку Но местное население продолжает рыбалку с помощью барабанов имитируя Что",
    "answer": "Стук капель дождя"
  },
  {
    "question": "На рубеже 19701980х годов историк Игорь Можейко уверенно писал что окончательно говорить о прекращении этого явления в Индийском океане и южных морях можно лишь с того момента когда они перестали быть внутренними водоемами колониального мира и страны этого бассейна одна за другой вернули свою самостоятельность К тому же развитие авиации и радиосвязи сделали это явление практически невозможным Но уже 1990е годы показали как ошибался Можейко О каком явлении идет речь",
    "answer": "О пиратстве"
  },
  {
    "question": "Выпить стакан подсолнечного масла и вылизать языком квадратный метр асфальта так по словам Александра Марданя его родители определяли эквивалент употребления стакана ИХ Назовите ИХ",
    "answer": "Семечки"
  },
  {
    "question": "Свой первый вертолет Игорь Сикорский построил будучи студентом Киевского политехнического института И хотя двигатель и все механизмы действовали безупречно а погодные условия были идеальными аппарат в воздух так и не поднялся Оказалось что юный гений просто забыл учесть Что именно",
    "answer": "Вес пилота"
  },
  {
    "question": "Николай Ващилин так пишет об одном из прототипов каскадера Любой цирковой артист готовит свой номер узкой специализации и не претендует на номер другой профессии Любой кроме Кого",
    "answer": "Клоуна"
  },
  {
    "question": "В 1849 году новый губернатор штата Калифорния Ричард Мейсон прибыв в СанФранциско практически не обнаружил в городе мужчин а в порту увидел более двухсот брошенных своими командами судов в том числе и военных Назовите устойчивым выражением из двух слов причину этого",
    "answer": "Золотая лихорадка"
  },
  {
    "question": "Расставшись с Алфёровой Абдулов вернул себе лавры плейбоя Хотя сам актер шутит Я уже не playboy но еще не Продолжите фразу",
    "answer": "play off"
  },
  {
    "question": "Начиная с 1965 года в Японии отмечается праздник который называется Белый день В этот день мужчины дарят женщинам белый шоколад в благодарность за подарки Назовите день за который так благодарят японские мужчины японских женщин",
    "answer": "День Святого Валентина"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замена По мере роста интеллектуальных возможностей современных обезьян отношение к ним человечества начинает меняться Во всяком случае в США не только начали говорить и дискутировать об их правах но и создали в 1999 году Американское общество за предотвращение жестокости по отношению к обезьянам Девиз этой организации Обезьяны тоже люди По крайней мере когданибудь они ими будут Какое слово мы заменили в этом вопросе на слово обезьяны",
    "answer": "Роботы"
  },
  {
    "question": "Чему английский писатель Терри Пратчетт посвятил цитату Дредноуты вечности они плывут тяжело рассекая туманы времени и их единственные пассажиры всегда путешествуют первым классом",
    "answer": "Пирамиды"
  },
  {
    "question": "Чемпионат России матч между принципиальными соперниками Прогнозируя исход поединка комментатор Константин Выборнов мрачно пошутил посмотрим какая музыка будет звучать по окончанию противостояния Гибель богов или Реквием Скажите а какие футбольные команды играли",
    "answer": "ЦСКА и Спартак"
  },
  {
    "question": "Заполните двумя разными словами пропуски в стихотворной форме Японцупоэту с глазёнками узкими Советами я помогаю полезными Бывают веселыми [пропуск] и грустными Но [пропуск] уж точно должны быть железными",
    "answer": "Хокку танки"
  },
  {
    "question": "Парламентская газета Литературная газета Аргументы и факты Русский курьер Версия журналы Родина Народное образование Финансовый контроль и конечно Мастер Ружьё Назовите ту что отличает эти издания от многих других",
    "answer": "Буква Ё"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены Инженер Спольдинг разрабатывал физическую теорию плазмы биолог Доуэль изучал последствия одомашнивания животных летчик Ариэль летал на Восходе парагвайский генерал Зурита возглавлял генеральный штаб в войне с Боливией Какую фамилию мы заменили на Зурита",
    "answer": "Беляев"
  },
  {
    "question": "В марте с приходом весны в руки городских врачей попадает особенно много парашютистов Так много их не бывает даже летом Назовите специальность врачей в руки которых они попадают",
    "answer": "Ветеринары"
  },
  {
    "question": "Сайго Такамори живший в середине XIX века весил более 100 кг и вынужден был передвигаться на носилках так как его не выдерживала ни одна лошадь Хочется верить что изза этого был так назван фильм про него с Томом Крузом А как",
    "answer": "Последний самурай"
  },
  {
    "question": "Назовите отечественную попгруппу которая на вручении ЦСКА золотых наград убрала из своего названия букву Р",
    "answer": "Корни"
  },
  {
    "question": "МЧС перед ледоходом проводит взрывы льда чтобы обезопасить мосты и дамбы Интересно что по негласной инструкции взрывники перед главным взрывом проводят один немощный недалеко от главного места закладки А для кого предназначается этот взрыв",
    "answer": "Для рыб"
  },
  {
    "question": "За их функцию так иногда называют волков дятлов и ворон Так же можно назвать и военфельдшера П Панкратова медсестер М Важнович и О Беленко которые вынуждены были ими стать с 1941 по 1944 год Назовите искомое словосочетание",
    "answer": "Санитары леса"
  },
  {
    "question": "Популярные герои кинопостановок или бестселлеров подталкивают молодых родителей назвать свое чадо в их честь Так в начале 90х по всему СНГ появились тысячи Марианн в начале 80х благодаря фильму Москва слезам не верит популярно стало имя Александра Есть и противоположные факты так в Испании после появления простолюдина Санчо Пансы дворяне перестали называть своих сыновей Александр Скажите а какое популярное до этого имя практически не встречается в Казахстане с декабря 2006 года",
    "answer": "Барат"
  },
  {
    "question": "В середине XIX века несколько бургундских деревень добились чтобы к их названиям были добавлено по слову И теперь Жевре стал ЖевреШамбартен появились ШамболиМюзеньи АлоксКарто ШасаньМонтраше А о чем говорят вторые слова",
    "answer": "О марке производимых там бургундских вин"
  },
  {
    "question": "Эти два слова произошли от латинскофранцузского слова крайний чрезвычайный Что это за слова если о них шутят что первый ищет проблемы на свою голову а второй на чужую",
    "answer": "Экстремал экстремист"
  },
  {
    "question": "Пираты очень трепетно и уважительно относились друг к другу И если сослуживец становился инвалидом то ему давали большую денежную премию на которую он мог существовать на суше Скажите а какую должность получали те кто отказывался уйти с корабля",
    "answer": "Кок"
  },
  {
    "question": "Во время Второй мировой войны были отсняты тысячи километров пленки на которой изображена воздушная война Но что интересно были сняты в основном не английские а американские бомбардировщики во время их бомбометания над Германией А почему",
    "answer": "Англичане бомбили ночью"
  },
  {
    "question": "По мнению профессора экологии Филиппа Дрё модели колебания численности популяций с давних пор привлекают исследователей Они касались популяций хищника и жертвы паразита и хозяина и даже более сложных систем типа хорошо известной вам из млекопитающих и одного растения Какого",
    "answer": "Капусты"
  },
  {
    "question": "С Суворовым такое случалось два раза и повлекло в итоге еще и финансовые проблемы Наполеон узнал о таком событии во время Сирийского похода Петр I очень сурово обошелся с одним из виновных Цезарь предпринял решительные меры после предположения о таком событии Назовите имя полководца с которым в принципе не могло случиться подобного",
    "answer": "Жанна"
  },
  {
    "question": "Об этом человеке мы знаем много родился 19 августа 1973 года проживает в Милане рост 193 см Некие шутники утверждают что он на самом деле лишь предложил Пора поработать головой А кому",
    "answer": "Зидану"
  },
  {
    "question": "В годы гражданской войны и военного коммунизма большевики стали активно применять смертную казнь за экономические преступления Первый крупный показательный и во многом сфабрикованный процесс прошел в Ташкенте где за кражу из вагонов были расстреляны не главные фигуранты воровства а проводник уборщик и Назовите специальность третьего расстрелянного",
    "answer": "Стрелочник"
  },
  {
    "question": "Крушинский замечал что на романских языках аббревиатура СССР будет звучать как URSS Именно в этом факте он находит источник ассоциируемости русского человека с НИМ С кем",
    "answer": "С медведем"
  },
  {
    "question": "Кого так описывал Овидий Совсем как живая Будто с места сойти она хочет только страшно Ведь до чего скрывает себя искусство искусством",
    "answer": "Галатея"
  },
  {
    "question": "В середине 20х годов XX века в президиум ВЦИК рабочие одного оборонного завода прислали подарок На середине подноса находилась крыса на которой была надпись Мировая контрреволюция а вокруг нее мешочки с надписями Троцкий Сталин Бухарин и тд А что производил завод",
    "answer": "Яды"
  },
  {
    "question": "Ни один мужчина не может быть одновременно назван первым и вторым словом С женщинами это конечно случается но не часто Известный пример Терешкова Мария Данченко по данным автора вопроса очень не любит когда ее называют вторым словом и просит называть первым Первое слово появилось в России в 1667 году второе наверное тоже Назовите их",
    "answer": "Генерал генеральша"
  },
  {
    "question": "Чуть измененная цитата из стихотворения написанного в 1991 году Надменный в адмиральском кителе Шел гордо к роковой черте ОДИН рожденный в граде Питере Чтоб стать правителем в Чите Перекликаются события И есть наверно тайный знак Что ныне правит в граде Питере В Чите родившийся ДРУГОЙ Назовите одного и другого в правильном порядке",
    "answer": "Колчак Собчак"
  },
  {
    "question": "В 1811 году она написала роман Здравый смысл и чувствительность Назвать ее не просим Какой роман она написала в 1813 году",
    "answer": "Гордость и предубеждение"
  },
  {
    "question": "Физиолог Юрий Пушкарёв сравнивая возможности ЕГО и ЕЕ приводит любопытные сведения ОН передает информацию в несколько сот раз медленнее чем ОНА зато эффективнее фильтрует данные и решает широкий круг проблем ОНА же обладает меньшей емкостью памяти воспринимает только предварительно отфильтрованную информацию а тип решаемых ЕЮ проблем сравнительно узкий Назовите ЕГО и ЕЕ",
    "answer": "Мозг и ЭВМ"
  },
  {
    "question": "Первоначально это понятие обозначало процесс клеймения лошадей у викингов в знак принадлежности животного своему хозяину Статья об этом понятии в журнале Пассаж состоит из трех слов первое из которых и есть это понятие Этим же понятием является и сам Пассаж Название статьи одной добавленной буквой отличается от известной негативной характеристики Воспроизведите его",
    "answer": "Бренд сивой кобылы"
  },
  {
    "question": "Блиц Новостная рубрика газеты Реакция Реальность в ощущениях состоит из трех блоков 1 Как называется первый блок если он обозначен рисунком руки с молотком и в него среди прочих вошла заметка Водка сделается ближе к народу 2 Как называется второй блок если он обозначен рисунком якоря и в него среди прочих вошла заметка Альтернативная карта мира 3 Как называется третий блок если он обозначен рисунком секундомера и в него среди прочих вошла заметка Владычеству доллара нагадали еще 30 лет",
    "answer": "1 Обстоятельства действия 2 Обстоятельства места 3 Обстоятельства времени"
  },
  {
    "question": "Цитата из стихотворения Жака Превера будто бы написанного в XXV веке Ягода лесной земляники Вокруг нее толпится народ На табличке обозначена высота деревьев Дававших такие плоды 300 метров Рядом с ягодой представлены Детали дерева гайки и даже зёрна Дерево это еще совсем крохотное Великий натуралист ИКС Доставил в ИГРЕК Спрятанным в шляпе Назовите фамилию которую мы заменили на ИКС и город замененный нами на ИГРЕК",
    "answer": "Эйфель Париж"
  },
  {
    "question": "В научнопопулярном фильме Future is wild описываются изменения животного мира Земли которые потенциально могут произойти через 200 миллионов лет По прогнозу авторов этого фильма к тому времени птицы вымрут а их место займет такая группа позвоночных животных как ФЛАЙШИ От какого ныне существующего семейства позвоночных будут происходить ФЛАЙШИ",
    "answer": "Летучие рыбы"
  },
  {
    "question": "Заполните пропуски в цитате из стихотворения Николая Гумилева Египет Пусть хозяева здесь [ПРОПУСК] Пьют вино и [ВТОРОЙ ПРОПУСК] И Хедива в высоком Диване Уж не властен святой произвол Подскажем что то что мы пропустили лучше всего удалось в 1966 году Восстановите первый и второй пропуск",
    "answer": "Англичане играют в футбол"
  },
  {
    "question": "Критик Новицкий с уверенностью утверждал что Вахтангов не дочитал Введение и комментарии к Коммунистическому манифесту и до половины а из Введения в философию Челпанова осилил чуть больше трети На чем базировалось это убеждение",
    "answer": "Остальные страницы остались неразрезанными"
  },
  {
    "question": "pic 20070508jpg Уважаемые знатоки вы получили флаг Туркменистана который мы слегка изменили После этой операции флаг стал похож на флаги Азербайджана Пакистана Малайзии Сингапура Узбекистана Коморских и Мальдивских островов Однако он попрежнему отличается от флага Мавритании Нарисуйте то что мы изменили так как это действительности присутствует на флаге Туркменистана",
    "answer": "[Молодой полумесяц]"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены Заглавную роль УАГ в одном фильме сыграл Роберт Патрик роль УГА в другом фильме сыграла Кристанна Локен А кто сыграл в трех фильмах роль УАА",
    "answer": "Арнольд Шварценеггер"
  },
  {
    "question": "Блиц Знаете ли вы сомалийские пословицы 1 Кто упоминается в русском аналоге сомалийской пословицы Нельзя и бояться термитника и укрываться за ним от ветра 2 Кто упоминается в русском аналоге сомалийской пословицы Если ты можешь коголибо одолеть сидя вставать незачем 3 Кто упоминается в русском аналоге сомалийской пословицы Тот кому поручили отбить у воров верблюдов сам их угнал",
    "answer": "1 Волки 2 Воробьи 3 Козел"
  },
  {
    "question": "С 1934 по 1953 год при НКВД существовало Особое совещание орган который имел право отправить человека в лагерь без предъявления ему официального обвинения Сами лагерники характеризовали вину таких заключенных устойчивым словосочетанием добавляя к нему слова но есть особое совещание Восстановите пропущенное словосочетание из пяти слов",
    "answer": "На нет и суда нет"
  },
  {
    "question": "Послушайте стихотворение Константина Арбенина в котором мы пропустили три слова Не страшны мне [ТРИ СЛОВА ПРОПУЩЕНО] Только страхом во мне остается То что хочется жить так как хочется А придется так как придется Пропущенные слова появились также в 1967 году в Аргентине и в 1993 году в России Воспроизведите их",
    "answer": "Сто лет одиночества"
  },
  {
    "question": "В СанктПетербурге существует специализированный магазин который торгует лестницами На его вывеске нарисованы ноги которые поднимаются наверх ступенька за ступенькой Назовите отечественный музыкальный коллектив строка из песни которого повторяет название этого магазина состоящее из трех слов",
    "answer": "Ленинград"
  },
  {
    "question": "pic 20070509jpg Перед вами рисунок времен СССР в котором мы закрыли часть текста По мнению автора вопроса в нем содержится некая просьба Ответьте к кому надо с обратиться с этой просьбой хотя мы надеемся что этого не произойдет",
    "answer": "Жюри"
  },
  {
    "question": "Цитата из рецензии на фильм Дневник его жены Бунинский круг не мог не воспроизвести чеховскую ауру праздных курортнолужаечных посиделок все эти драмы на качелях и скучный адюльтер ажурные перила и кипы цветов полных барынь и постных юношей на лавочках у моря Воспроизведите два слова которые мы заменили на полных и постных",
    "answer": "Кисейных кисельных"
  },
  {
    "question": "Одним из уникальных свойств головного мозга является вероятностное прогнозирование предвосхищение будущего построенное на усвоении полученного опыта и восприятии информации о текущей ситуации Оно может проявляться в форме экстраполяционного рефлекса и в форме ЕГО Мы надеемся что ОН поможет вам ответить не только на этот вопрос Назовите ЕГО",
    "answer": "Инсайт"
  },
  {
    "question": "Варлам Шаламов получил ЭТО в 1943 году за то что назвал Бунина русским классиком А в последнее время в России активно обсуждается возможность ЭТОГО в следующем году для выпускника Ленинградского государственного университета Назовите ЭТО максимально точно",
    "answer": "Третий срок"
  },
  {
    "question": "Блиц 1 Назовите город который расположен в излучине реки и известен в летописи с 1166 года 2 Назовите город который впервые упоминается в летописи под 859 годом а в X веке был перенесен на несколько километров к северу 3 Назовите город который был основан в месте впадения крупнейшего притока реки Сухона и известен в письменных источниках с 1212 года",
    "answer": "1 Великие Луки 2 Великий Новгород 3 Великий Устюг"
  },
  {
    "question": "На это изобретение Бэлл по его словам затратил не более 10 минут Сейчас нельзя без улыбки вспоминать о том что его прибыль составила тогда всего 45 долларов Изобретение вскоре оказалось очень популярным им стали пользоваться тысячи людей а почтовая служба США даже выпустила марку с его изображением Изобразите его и вы через одну минуту",
    "answer": ""
  },
  {
    "question": "Автор вопроса не нашел этого слова в словарях Поиск в Яндексе выдал ссылки на страницы в которых упоминались научный труд фон Фостера телепрограмма учебнометодический комплект косметика самообучающаяся программа несертифицированный препарат и даже магазин Назовите это слово",
    "answer": "Биологика"
  },
  {
    "question": "В философской сказке Нины Руслановой девочке подарили три воздушных шарика розовый салатный и голубой Девочка проткнула шары розовый стал красным салатный зеленым а голубой синим Цитата Так и в жизни когда вас [ПРОПУСК] то и у вас меняется цвет Заполните пропуск глаголом",
    "answer": "Надувают"
  },
  {
    "question": "В 1826 году за публикацию небольшой статьи в которой был выведен физический закон школьного учителя из Кельна уволили с работы по личному предписанию министра просвещения Министр был убежден что внесение математики в классическую физику недопустимая ересь Назовите фамилию учителя",
    "answer": "Ом"
  },
  {
    "question": "Первый из этой пары ЗИС8 был создан в 1934 году Было выпущено 547 машин скоростью до 60 км/ч вместительностью 30 человек массой по 4200 кг Одно из названий второго SdKfz184 Он был создан в 1942 году выпущено было всего 90 штук масса 65 тонн вместимость 6 человек скорость до 20 км/ч В этих двух машинах мало общего Но некие силовики схожесть всё же находили Как же они называли ЗИС",
    "answer": "Фердинанд"
  },
  {
    "question": "Евгений Гришковец так описывает изменения при приближении на поезде к югу Цитата Яблоки становятся больше цены на них меньше а [ПРОПУСК] всё мягче и мягче Заполните пропуск",
    "answer": "Г"
  },
  {
    "question": "Вспоминая быт семей советского периода герой Николая Ускова так говорит о некоем атрибуте советских квартир цитата Вечная гордость нищих назвать эту дешевку гордым словом из быта КороляСолнца О каком предмете идет речь",
    "answer": "Палас"
  },
  {
    "question": "Во время телепередачи посвященной переходу Андрея Аршавина в Арсенал журналист Бережков озаботился возможным бойкотом игрока со стороны атакующих полузащитников английского клуба Он скаламбурил что некий игрок обязательно нагадит Андрею Что привело к овации и смеху в студии Назовите фамилию этого игрока",
    "answer": "Насри"
  },
  {
    "question": "Некоторые протестантские пастыри пытаются адаптировать Библию к современности Так одержимость дьяволом трактуется как психическое заболевание притчи становятся загадками и так далее Какое слово являющееся названием песни группы Люмен они заменяют фразой мир за пределом времени и пространства",
    "answer": "Небеса"
  },
  {
    "question": "В 2005 году КД авиа закупила партию Боингов 737300 Все они получили собственные имена В феврале 2009 года название одного из самолетов было частично изменено Как теперь называется этот самолет",
    "answer": "Патриарх Кирилл"
  },
  {
    "question": "Недавно в Калининградской области цыгане потребовали от властей оплатить покупку новой кибитки А на какой закон они при этом ссылались",
    "answer": "О материнском капитале"
  },
  {
    "question": "Один из субъектов РФ решил провести в столице поиск инвесторов в свою экономику Эту акцию в Москве он провел под лозунгом Деньги попадут в яблочко Назовите этот субъект федерации",
    "answer": "[Республика] Карелия"
  },
  {
    "question": "Однажды в начале 1950х годов народный артист СССР Михаил Чиаурели проживал в гостинице Украина В белых кальсонах в белой пилотке накинув черный пиджак на белую майку он вышел в фойе Но он не был задержан так как в гостинице в это же время ожидали приезда Кого",
    "answer": "Джавахарлала Неру"
  },
  {
    "question": "Раз в год Госдепартамент США публикует доклад о правах человека в мире Есть там глава и о правах человека в России В 2008 году нас обвиняли в четырех политических убийствах в появлении политзаключенных смертях в СИЗО и в лагерях Про еще одну статью нарушений было сказано что это сокращается но еще имеет место В английском оригинале статья озаглавлена словом из двенадцати английских букв в котором пятая буква v шестая s седьмая h восьмая c девятая h десятая i Напишите это слово порусски",
    "answer": "Дедовщина"
  },
  {
    "question": "С 1960х годов бразильский городок КандидуГодой на аргентинской границе занимает первое место в мире по рождению близнецов Причем обычно они голубоглазые блондины Некоторые исследователи выдвигают версию что именно там надо искать Кого именно",
    "answer": "[Доктора] [Йозефа] Менгеле"
  },
  {
    "question": "Первым человеком который занялся сексом на борту самолета был авиатор Веттинг Лоренс Сперинг В 1916 году он предался этому над НьюЙорком с мадам Полк А что незадолго до этого изобрел Сперинг",
    "answer": "Автопилот"
  },
  {
    "question": "[Раздатка] Перед вами фотография экстравагантной жены Даниэля Ортеги Каким космическим телом Солнечной системы ее называют никарагуанцы",
    "answer": "Сатурном"
  },
  {
    "question": "Шуточный вопрос Передача Слабое звено на Украине Голосуют оставшиеся Тимошенко Янукович и Ющенко Юля пишет Янукович Янукович пишет Юля Что пишет президент если на табличке появляется имя дочери главы СССР",
    "answer": "Рада"
  },
  {
    "question": "Один лауреат Нобелевской премии мира сказал своим соратникам Функции созданной мною организации исчерпались Я очень хотел чтобы АЛЬФА переросла БЕТУ но этого не вышло У нас теперь есть и левые и правые Назовите АЛЬФУ если от БЕТЫ она отличается только наличием меры площади",
    "answer": "Солидарность"
  },
  {
    "question": "[Раздатка] Перед вами не античный герой а гвардеец Наполеоновской гвардии Эта часть формировалось из жителей вновь приобретенной французской провинции Как называется столичный город этой провинции где происходила вербовка в эту часть",
    "answer": "Амстердам"
  },
  {
    "question": "Фильм Обитаемый остров изобилует спецэффектами а также отсылками к опыту Ридли Скотта Люка Бессона братьев Вачовски Фрица Ланга Ксения Друговейко пишет что Федор Бондарчук с удовольствием играет ПЕРВЫМИ и ВТОРЫМИ ПЕРВЫЕ и ВТОРЫЕ отличаются только первой буквой Назовите ПЕРВЫЕ и ВТОРЫЕ в любом порядке",
    "answer": "Иллюзии аллюзии"
  },
  {
    "question": "Это спортивный вопрос в петербургском стиле Кем был по профессии отец голландского живописца Рубенса",
    "answer": "Адвокат"
  },
  {
    "question": "Вопрос задает Дмитрий Спирин Ученые бьют тревогу в связи с вымиранием этих животных Сотрудники Ильменского заповедника даже предложили занести черных лапландских и степных ИХ в Красную книгу Среди возможных причин исчезновения этих животных называются генномодифицированные продукты евроремонт и мобильная связь Назовите этих животных",
    "answer": "Тараканы"
  },
  {
    "question": "Мао Цзэдун полоскал рот чаем и пережевывал чайные листья Комментировал он это так Разве тигр когданибудь Закончите фразу Мао",
    "answer": "чистит зубы"
  },
  {
    "question": "Внимание цитата из Дмитрия Горчева Вот на одном острове человек собрал вокруг себя других людей и говорит им Назовите кто из вас тут лишний А совсем в другом месте шатается ледник и кто тут лишний это не тебе [слово пропущено] решать упокой Господь твою душу В цитате мы пропустили одно слово являющееся обращением Какое",
    "answer": "Брат"
  },
  {
    "question": "[Ведущему отточия игнорировать] Цитата из романа Рэя Лориги Токио нас больше не любит Говорят что когда только ввели в употребление ЕГО <> свет в городе мигал Помоему справедливо хоть на секунду но весь город был вынужден задуматься о том что происходит за тюремными стенами Назовите ЕГО",
    "answer": "Электрический стул"
  },
  {
    "question": "Одна из глав книги Владимира Лещенко Ветвящееся время История которой не было называется Roma delenda est те Рим должен быть разрушен Упущенным возможностям какого человека она посвящена",
    "answer": "Ганнибала"
  },
  {
    "question": "Владимир Лещенко в книге Ветвящееся время История которой не было размышляет о перспективах Польши в случае если бы монгольские завоеватели Руси приняли православие Он пишет что она была бы раздавлена между ПЕРВОЙ и ВТОРЫМ Назовите ПЕРВУЮ и ВТОРОГО если первые три буквы в этих коротких словах совпадают",
    "answer": "Орда орден"
  },
  {
    "question": "В повести Святослава Логинова Тени большого города один из персонажей утверждает Демократически настроенная интеллигенция предпочитала преферанс Вероятно оттого что не знала других способов ДЕЛАТЬ ЭТО В соответствии с уголовным кодексом России человек СДЕЛАВШИЙ ЭТО может лишиться свободы на срок до пяти лет Что мы заменили словами ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Брать взятки"
  },
  {
    "question": "По поводу неудачного заговора Штауффенберга Геббельс заявил что это был ИКС по телефону О другом ИКСЕ написал Пушкин при этом он использовал два эпитета начинающихся на одну и ту же букву Назовите эти эпитеты",
    "answer": "Бессмысленный беспощадный"
  },
  {
    "question": "Вопрос задает профессор Преображенский Одна недавняя статья посвященная роли госпожи Юлии Тимошенко в организации кризиса в экономике Украины была названа двумя словами Причем это название отличается двумя буквами от женского образа появившегося в исполненной Павлом Луспекаевым песне Воспроизведите название статьи",
    "answer": "Госпожа Разруха"
  },
  {
    "question": "В одноименной песне группы Флёр ОНА названа игрой для сильных мужчин Первое письменное упоминание о НЕЙ встречается как ни странно в статье 1937 года в американском журнале Colliers Weekly Рискните и назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Русская рулетка"
  },
  {
    "question": "Цитата из книги Многоликая Каисса В Исландии шахматы были предметом страстного увлечения Супружеские пары продолжали разыгрывать шахматные партии даже ночью лежа в постели При этом они поочередно держали в руках зажженную свечу Подобная [ТРИ СЛОВА ПРОПУЩЕНО] нередко приводила к пожарам Заполните пропуск",
    "answer": "Игра с огнем"
  },
  {
    "question": "В фантастическом рассказе Александра Громова упомянут пьяный капитан который затормозил свой звездолет рядом с гигантской звездой Бетельгейзе и несколько дней ждал когда же Чего ждал капитан",
    "answer": "Когда загорится зеленый свет"
  },
  {
    "question": "pic 20090955jpg Перед вами фрагмент текста песни Михаила Щербакова в котором мы три раза пропустили одно и то же слово Назовите то что изобрел в 1501 году итальянец Альд Мануций",
    "answer": "Курсив"
  },
  {
    "question": "Песня Михаила Щербакова фрагмент которой мы вам раздали называется так же как и ведомственная газета в которой есть рубрики Репортаж в бронежилете и Спецдосье Назовите фильм режиссера Владимира Басова вышедший в 1968 году",
    "answer": "Щит и меч"
  },
  {
    "question": "На самом деле правильный ответ на этот вопрос Израиль Моисеевич или Николай Васильевич но никак не Владимир Ильич Воспроизведите этот вопрос",
    "answer": "Как звали дедушку Ленина"
  },
  {
    "question": "Внимание слова ОН ОНИ и ДЕЛАЮТ ЭТО являются заменами В одной из песен группы Сплин утверждается что ОНИ ДЕЛАЮТ ЭТО при неработающем источнике освещения Михаил Щербаков утверждает что ОН НЕ ДЕЛАЕТ ЭТО поэтому и впрямь повсюду тьма Мы не просим вас назвать автора утверждения что все ОНИ делают это ведь существует версия что в этом утверждении должно быть слово всё Какой глагол мы заменили на ДЕЛАЮТ ЭТО",
    "answer": "Врут Незачет Лгут"
  },
  {
    "question": "В вопросе есть замена В пародийном мультфильме Убийство лорда Уотербрука Шерлок Холмс рассказывает Ватсону как он успешно раскрыл преступление и вынудил виновника признаться Холмс говорит Эти небожители такие упрямые Интрига четвертого детектива одной писательницы разворачивается вокруг информации сообщенной небожителем Какое слово мы заменили словом небожитель",
    "answer": "Покойник"
  },
  {
    "question": "Разумные собаки голованы с планеты Саракш из романов Стругацких на своей родине никогда не видели неба изза фосфоресцирующей атмосферы Саракша Однако землянин Лев Абалкин удивляется тому что голован Щекн оказавшись на другой планете совсем как земные собаки совершает это действие Какое",
    "answer": "Воет на луну"
  },
  {
    "question": "Известно что неандертальцы не были нашими дедушками хоть и внесли коекакой вклад в наш генотип Люди современного типа способствовали их вымиранию однако орудия убийства неандертальцев до сих пор неизвестны Ясно что это была не палкакопалка Впрочем благодаря секвенированному гену MC1R неандертальцев мы точно можем сказать что они были Какими",
    "answer": "Рыжими"
  },
  {
    "question": "[Раздатка] В тексте этого объявления не пропечаталась одна буква На двери какого учреждения оно было повешено",
    "answer": "Военкомат"
  },
  {
    "question": "[Раздатка] Вы видите эмблему магазина деловой одежды Напишите два коротких английских слова которые мы от вас скрыли",
    "answer": "Dress code"
  },
  {
    "question": "Группа Катран выпустила первый альбом под названием Первое предупреждение Какой цвет обложки согласно шутке лидера группы Дениса Красина будет у обложки второго альбома",
    "answer": "Красный"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Павел Васильевич взглянул на простенок где висел портрет его жены А подлые мухи успелитаки засыпать ИКСАМИ женин портрет Надо будет приказать Ольге помыть стекло </раздатка> Вы получили цитату из произведения АП Чехова Драма Изобразите ИКС на карточке для ответа",
    "answer": ""
  },
  {
    "question": "[Ведущему во время вопроса сделать паузу и почесать щетину на щеке] Специальная группа по спецэффектам кинокомпании Double Negative в 2007 году была приглашена для удаления с помощью компьютерной графики прыщей и ЭТОГО с лиц двух главных героев пятого фильма о Гарри Поттере Некоторые из вас тоже регулярно борются с этим С чем же",
    "answer": "С щетиной"
  },
  {
    "question": "[Ведущему отточия игнорировать] Цитата из романа Джона Фаулза Любовница французского лейтенанта Кузнец <> колотил молотком по согнутой перекладине чугунной ограды которую он выпрямлял <> Чарльз <> знал как погнулась перекладина <> Иона дядин любимый бык атаковал ландо миссис Томкинс Так ей и надо говорилось в дядином письме в другой раз не будет мазать [ПРОПУСК] красной краской Заполните пропуск одним словом",
    "answer": "Губы"
  },
  {
    "question": "Одним людям больше нравится ПЕРВЫЙ а другим ВТОРОЙ ПЕРВЫЙ призывает к новым усилиям а значит сулит исполнение чаяний и надежд тогда как ВТОРОЙ знаменует неизбежное расставание с чемто что дорого и заставляет думать обо всём что не успели То что поэты в основном слагают песни о ВТОРОМ объясняется тем что просыпаются они обычно к полудню Назовите ПЕРВЫЙ И ВТОРОЙ в правильном порядке",
    "answer": "Рассвет и закат"
  },
  {
    "question": "Елена Александровна Беляева в 1996 году создала [ПРОПУСК] Универсальный французскорусский и русскофранцузский словарь В том же году Александр Владимирович Бондарко создал [ПРОПУСК] Теорию функциональной грамматики Если вам 2529 лет то можно сказать что вам двадцать [ПРОПУСК] Заполните пропуск двумя словами и пусть вас не смущает размер",
    "answer": "С Гаком"
  },
  {
    "question": "Последний вопрос турнира В одном европейском городе подается коктейль с экзотическим фруктом Название коктейля одной буквой отличается от названия известного художественного фильма 1972 года В названии художественного фильма упоминаются европейская столица и танец Назовите этот коктейль",
    "answer": "Последнее манго в Париже"
  },
  {
    "question": "Знакомый автора вопроса заметил что в матче Словения Россия на поле был [ДВА СЛОВА ПРОПУЩЕНО] Аршавин остальные хотя бы старались Восстановите два пропущенных слова и запишите результат в карточке для ответа",
    "answer": "Один ноль"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замена Снятый в 1992 году фильм режиссера Сергея Дебишева называется ТРИ ТОЛСТЯКА 3 но к известному советскому произведению ТРИ ТОЛСТЯКА никакого отношения не имел и даже не являлся мюзиклом Какие три слова мы заменили на ТРИ ТОЛСТЯКА 3",
    "answer": "Два капитана 2"
  },
  {
    "question": "Это произведение существует в двух вариантах Второй попытались опубликовать в 1969 году в журнале Ангара но власти уничтожили тираж а главного редактора уволили Назовите это произведение тремя словами",
    "answer": "Сказка о Тройке"
  },
  {
    "question": "У Александра Городницкого в песне про декабристов ОНО зарифмовано со словами в декабре ЕГО изобрели египтяне причем носили ЕГО как женщины так и мужчины Назовите ЕГО",
    "answer": "Каре"
  },
  {
    "question": "Продолжим тему футбола Столица ПЕРВОЙ находится на 34м градусе 35й минуте южной широты и 58м градусе 22й минуте западной долготы Столица ВТОРОЙ на 17м градусе 59й минуте северной широты и 76м градусе 48й минуте западной долготы Назовите обе страны в правильном порядке",
    "answer": "Аргентина Ямайка"
  },
  {
    "question": "Когда в начале 90х годов Россия была приглашена участвовать в заседаниях Большой семерки не имея достаточно влияния для того чтобы обозначить свои интересы острословы называли ее двумя словами Какими",
    "answer": "Шестерка Семерки"
  },
  {
    "question": "Согласно профессиональной шутке испанские программисты при ответе на вопрос умеют ли они программировать сразу же делают выбор в ЕГО пользу Назовите ЕГО коротким словом",
    "answer": "Си"
  },
  {
    "question": "Евгений Мерзляков назвал свое интервью с основателями студии Cubic Дамиром Айникеевым и Денисом Вежновцом тремя словами Воспроизведите это название",
    "answer": "Два в кубе"
  },
  {
    "question": "Назовите творение архитектора Арона Гецкина до 1982 года бывшее самым северным в мире среди себе подобных",
    "answer": "[Станция метро] Девяткино"
  },
  {
    "question": "И снова о футболе При взгляде на сборную Франции один болельщик несколько преувеличив заметил что было бы забавно если бы судья за различные нарушения удалял с поля игроков этой команды по одному Какое произведение он при этом упомянул",
    "answer": "Десять негритят"
  },
  {
    "question": "Для взятия этого вопроса нужно посмотреть на факты с другой стороны Назовите второе слово того что Википедия определяет как широко известный левый лозунг",
    "answer": "Равенство"
  },
  {
    "question": "Сенат синод иностранных дел казенных сборов юстиции штатсконтора вотчинная главный магистрат и еще несколько Назовите их все двумя словами",
    "answer": "Двенадцать коллегий"
  },
  {
    "question": "По легенде ЭТО появилось в условиях нехватки продуктов Претендентами на изобретение ЭТОГО считаются Ливио Сантини Джакомо Джуния и еще один итальянец имени которого мы вас не спрашиваем Подскажем что к античности ЭТО отношения не имеет Назовите ЭТО двумя словами",
    "answer": "Салат Цезарь"
  },
  {
    "question": "Продолжим кулинарную тематику Александр Григорьевич держал у себя немало поваров но к старости стал менять их одного за другим По легенде один из них Андре Дюпон разгадал загадку привередливого хозяина и сумел угодить ему Мы не спрашиваем вас что изобрел повар Назовите фамилию его хозяина",
    "answer": "Строганов"
  },
  {
    "question": "В 1987 году был снят социальный ролик где волк из Ну погоди пытался молотом разбить дверь которую легко открывал заяц Он назывался Не зная <> Завершите название одним словом",
    "answer": "Кода"
  },
  {
    "question": "В одном из своих произведений Сумароков рифмует слова уста поста и хвоста Назовите его заглавных героев",
    "answer": "Ворона и лиса"
  },
  {
    "question": "В одном из своих стихотворений Игорь Северянин пишет Голос мой сплошь издевательство а в одной из следующих строк обращается к тусклым ИМ Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Ваши Сиятельства"
  },
  {
    "question": "Похорватски ОНА hladovina В произведении где ОНА является заглавным персонажем есть ремарка прижимается к стене Назовите ЕЕ",
    "answer": "Тень"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замена АЛКОНОСТ присутствует например в компьютерной игре Герои меча и магии III В городе Пущино в советское время существовало кафе под названием АЛКОНОСТ В 90е годы его закрыли а недавно открыли вновь Какое слово мы заменили словом АЛКОНОСТ",
    "answer": "Феникс"
  },
  {
    "question": "Осенью 2009 года правительство Мальдивской республики провело выездное заседание целью которого было привлечь внимание общественности к проблеме глобального потепления В заседании участвовали 14 членов правительства Каждого министра сопровождали телохранитель и еще один человек Назовите его профессию",
    "answer": "Инструктор по дайвингу"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены В книге Брема Жизнь животных можно заметить неточности в описании размера и веса некоторых из НИХ Это связано с тем что иногда Брем опирался на ПОВЕСТИ БЕЛКИНЫХ Назовите автора того что мы заменили на ПОВЕСТИ БЕЛКИНА",
    "answer": "Тургенев"
  },
  {
    "question": "На XVII съезде ВКПб в 1934 году Сталину вручили ряд подарков в частности макет ДнепроГЭСа и модель грузовика ГАЗ АА Тульские ударники подарили предмет который Сталин долго и внимательно разглядывал Лет двадцать назад кусок хроники с этим подарком стали очень часто показывать в публицистических передачах Будьте точны и назовите подарок двумя словами",
    "answer": "Снайперская винтовка"
  },
  {
    "question": "С фамилией хохляцкой с простой казахской рожей С претензией на тяжкий крест мессии Творит в Москве романы Лукьяненко Сережа Великое позорище России В этой эпиграмме Александра Золотько мы слегка изменили одно слово Напишите слово которое был в оригинале",
    "answer": "Дозорище"
  },
  {
    "question": "Ветераны наполеоновских войск за выслуги и подвиги имели некие привилегии За это их называли так же как коротышку из Цветочного города Кого именно",
    "answer": "Ворчуна"
  },
  {
    "question": "pic 20100997jpg В одном сообществе автор увидел необычную структурную формулу 33диэтилпентана К ней была подпись прославляющая ТАКИХ химиков Каких ТАКИХ",
    "answer": "Арийских"
  },
  {
    "question": "Как известно у предков канцлера Безбородко татары отсекли в бою часть нижней челюсти Назовите земляка канцлера жившего позже травма или ранение которого в ту же часть головы вызвало со временем критическое отношение к нему большей части населения",
    "answer": "[Леонид Ильич] Брежнев"
  },
  {
    "question": "Вопрос об ораторском мастерстве Брежнев в конце 60х годов проводил совещание о ситуации в Китае Доклад генсека был длительным и муторным многие члены ЦК слушали его в полуха Для того чтобы аудитория услышала главное Леонид Ильич начинал важные части доклада с упоминания неких людей Причем он их название сознательно коверкал и делил на две части Назовите этих людей",
    "answer": "Хунвейбины"
  },
  {
    "question": "Известный православный богослов Андрей Кураев пишет что англичанин Честертон ИКС и это похвально А вот то что Чаадаев ИКС огорчительно Это не двойные стандарты пишет Кураев Просто нога поставленная на одну и ту же ступеньку в одном случае возносит вверх а в другом случае низводит вниз Назовите ИКСА",
    "answer": "Католик"
  },
  {
    "question": "Объединить ПЕРВЫХ и ВТОРЫХ в одно понятие предложил в 1823 году учитель гимназии Петр Николаевич Наумов Тогда это устроило весь научный мир а сейчас не устраивает ни ПЕРВЫХ ни ВТОРЫХ Назовите понятие о котором идет речь",
    "answer": "Татаромонголы"
  },
  {
    "question": "В XVIII веке в Англии скопилось большое количество испанских реалов Каждый реал стоил 1/8 английского фунта и поэтому стал называться осьмушкой piece of eight [пис оф эйт] На каких территориях эти деньги стали наиболее популярны",
    "answer": "В Латинской Америке"
  },
  {
    "question": "Известный киноактер утверждал что имя Марина для него знаковое Первая любовь и две жены носили это имя Он всегда по особому относился к носителям этого имени и пытался быть их защитником Это имя даже присутствует в названии самого известного фильма с его участием Назовите этот фильм",
    "answer": "ГардеМАРИНЫ вперед"
  },
  {
    "question": "На показательных выступлениях десантников где они показывают элементы рукопашного боя побеждает всегда тот у кого на голове Ответьте двумя словами что",
    "answer": "Голубой берет"
  },
  {
    "question": "Российские офицеры горько шутят что ПЕРВЫЕ они могут получить в большом количестве а ВТОРЫЕ только раз да и то не факт Назовите ПЕРВЫЕ и ВТОРЫЕ если в слове ПЕРВЫЕ есть буква Н а в слове ВТОРЫЕ Р",
    "answer": "Ордена и ордера"
  },
  {
    "question": "В мадридском Центре искусств королевы Софии в одном зале посвященном современному искусству на стене расположена плазменная панель На ней вы можете увидеть рабочих которые разбирают развалины очищают дороги и хоронят убитых А что находится на противоположной стене",
    "answer": "Герника"
  },
  {
    "question": "В песне группы Машина времени перечисляются случаи когда события происходят наоборот не так как обычно Скажем булка превращается в тесто дождь падает на небо и тд Вслед за строчкой Чернильницанепроливайка научится проливать идет рифмующаяся с ней строка утверждающая что произойдет событие обратное воспетому другим музыкальным коллективом Назовите два топонима которые упоминаются в этой строке",
    "answer": "Аргентина Ямайка"
  },
  {
    "question": "По одной из версий известное событие произошедшее в 1284 году было связано с рекламной кампанией Специально нанятые люди предлагали переехать на вновь завоеванные славянские земли В группу зазывал всегда входил некий человек который делал рекламу более яркой Поняв в каком городе это происходило назовите его специализацию",
    "answer": "Флейтист"
  },
  {
    "question": "Впервые это парадоксальное словосочетание появилось в нашей печати в 30е годы XX века когда газеты описывали перипетии гражданской войны в Эфиопии В конце 70х начале 80х годов словосочетание снова появилось в прессе Причем слова в нем стояли в единственном числе а само оно имело не политический контекст а скорее эстетический К кому оно относилось",
    "answer": "Майклу Джексону"
  },
  {
    "question": "После того как во время выступления погиб от удара током участник одного вокальноинструментального ансамбля руководитель Песняров Владимир Мулявин приказал своим певцам носить на себе специальную прокладку Она должна была спасти от электрического разряда А где она крепилась",
    "answer": "На верхней губе"
  },
  {
    "question": "В 1515 году Карл III герцог Бурбон разбил при Мариньяно союзников кайзера швейцарцев Разгром был столь сокрушителен что в швейцарских источниках впервые появляется это слово Какое",
    "answer": "Нейтралитет"
  },
  {
    "question": "Фраза из книги о разновидностях азиатской культуры Баку пожиратель снов и кошмаров город охраняющий сон В этой фразе есть замена Найдите ее и напишите исходное слово если комуто это рыба Пушкину спасение от сердечных новых ран а нам сила",
    "answer": "Талисман"
  },
  {
    "question": "Между поклонниками теноров Лемешева и Козловского была вражда Злые языки называли поклонниц лемешистками и козлищами Лет пять назад подобная вражда была в Бельгии А сейчас Сербия разделилась на аничей и еленичей Если лемешисток и козлищ можно было увидеть в Большом театре то где можно увидеть аничей и еленичей",
    "answer": "Около корта"
  },
  {
    "question": "По данным властей США в стране насчитывается 24 Семьи LCN [элсиэн] которые объединяют около 1700 человек Расшифруйте две последних буквы аббревиатуры LCN",
    "answer": "Cosa Nostra"
  },
  {
    "question": "В Лувре работали первоклассные специалисты которые распознавали фальсификации античных произведений искусства Если музей покупал фальшивку и это становилось им известно то музей не убирал ее из экспозиции а перемещал в другой зал В какой",
    "answer": "Современного искусства"
  },
  {
    "question": "В 1806 году во Франции были опубликованы рекомендации по совершению длительных путешествий дилижансом или другим видом транспорта В документе под страхом ареста или штрафа в 500 ливров запрещалось перевозить чужие или свои ИКСЫ Нарушение этого закона поломало жизнь одного провансальца А как его фамилия",
    "answer": "Дантес"
  },
  {
    "question": "Напишите крылатую фразу автор которой вспоминал что хотел с ее помощью объяснить почему обмен денег в 1993 году вызвал в народе панику подобно денежной реформе Павлова 1991 года",
    "answer": "Хотели как лучше а получилось как всегда"
  },
  {
    "question": "В основе идеи предложенной рекламным агентством для малой бытовой техники компании Bosch легкость в использовании приборов продуманность функций и удовольствие от пользования Отсюда и игра слов в слоганах реклама приборов для укладки волос предлагает пользователю поиграть в игру название которой одной буквой отличается от всем известной игры Во что предлагается сыграть",
    "answer": "Прядки"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Этот вариант совершенно ничем не отличается от того который реализовался в истории Различие только в названии государства и его столицы Ну жили бы мы в Галилее или в России которая образовалась из разрастающейся Галилеи Разница </раздатка> Внимание в вопросе есть замена Андрей Буровский рассматривая причины возвышения Московии в средние века предлагает другие варианты развития событий Один из них перед вами Что мы заменили в цитате на Галилею",
    "answer": "Тверия"
  },
  {
    "question": "ТАК сейчас можно назвать полузащитника Ливерпуля Альберто Аквилани Но чаще ТАК называют других людей Назовите любого из них",
    "answer": "[Джон] Леннон"
  },
  {
    "question": "Знакомый автора вопроса после очередной победы Ак Барса предложил переименовать известный хоккейный приз заменив в исходном названии две одинаковые согласные Воспроизведите получившееся название",
    "answer": "Кубок Татарина"
  },
  {
    "question": "На этот известный вопрос абсолютно справедлив ответ На котором ездят Напишите этот вопрос",
    "answer": "Какой русский не любит быстрой езды"
  },
  {
    "question": "Ну что поехали Вопрос номер один В Википедии ОН отнесен к категориям Герои социалистического труда Народной республики Болгария Кавалеры Ордена звезды Индонезии Герои Вьетнама Кавалеры ордена Ожерелье Нила Назовите ЕГО",
    "answer": "[Юрий Алексеевич] Гагарин"
  },
  {
    "question": "Закончите двумя словами заголовок газеты Коммерсант сообщавший о том что артгруппа Война выиграла премию за свой скандальный перфоманс напротив здания ФСБ Война с",
    "answer": "победным концом"
  },
  {
    "question": "В начале 1943 года в Германии уже не звучали победные фанфары Как ни старалась военная цензура ИКСЫ производили на людей жуткое пугающее впечатление Автору ИКСА в 1948 году была присуждена Государственная премия первой степени Назовите ИКС тремя словами",
    "answer": "Письмо с фронта"
  },
  {
    "question": "Однажды более ста лет назад пожилая Августа Дитер ела цветную капусту со свининой На вопрос собеседника Что вы едите она ответила Картошку Назовите фамилию ее собеседника",
    "answer": "Альцгеймер"
  },
  {
    "question": "Историческая стыковка кораблей Союз19 и Аполлон18 была знаковым событием поэтому всё выверялось до мелочей Однако по воспоминаниям участников первая встреча командиров двух экипажей произошла не над Москвой а над другим европейским географическим объектом Над каким",
    "answer": "Эльба"
  },
  {
    "question": "На юзерпике пользователя ЖЖ fatih_irevanli [фатих иреванли] изображен Мустафа Кемаль Ататюрк со дня смерти которого в этом году исполнится 73 года Чтобы отметить то что он навечно останется в памяти людей надпись на этом изображении слегка изменили Изобразите последний символ этой надписи",
    "answer": "&infin"
  },
  {
    "question": "Узнав что юный Ричард Фейнман разбирается в технике все в окрУге просили его починить сломанные приборы По словам Фейнмана причиной этого было не столько его мастерство сколько ОНА Согласно некоторым источникам ОНА способствовала расцвету американской кинокомедии Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Великая депрессия"
  },
  {
    "question": "[Раздается написанное от руки слово digital] В материале The New York Times о диссиденте Навальном обличающем в Интернете коррупцию в России его статьи охарактеризованы одним словосочетанием Первое его слово digital те цифровой Напишите второе слово этого словосочетания состоящее из восьми букв",
    "answer": "Samizdat"
  },
  {
    "question": "Согласно анекдоту по дороге в СанктПетербург у одного из подданных Екатерины II во время кораблекрушения утонул сундук Екатерина сказала ему на приеме Какое несчастье У вас погиб сундук со всеми вашими пипи и кака Мы не просим вас назвать этого подданного сильно повлиявшего на развитие науки Назовите тремя словами обозначение впервые появившееся в книге 1637 года",
    "answer": "Возведение в степень Незачет Возведение в квадрат"
  },
  {
    "question": "К ИКСУ многие из вас могли приобщиться благодаря совместной деятельности Шумахера и Уэббера Объясняя почему Лолита Милявская стала ведущей одного телепроекта газета Беларусь сегодня говорит что в ней живет ИГРЕК ИКС получается из ИГРЕКА путем добавления буквы е Назовите ИКС и ИГРЕК",
    "answer": "Призрак Оперы Призрак Опры"
  },
  {
    "question": "В фильме Вкус солнечного света герой работающий в органах госбезопасности допрашивает обвиняемого Не доверяя показаниям он утверждает что выжить после немецкого расстрела невозможно Однако в следующем эпизоде он меняет свое мнение Какое имя упоминается сразу после этого",
    "answer": "Фома"
  },
  {
    "question": "Говоря о крупной победе хоккейного клуба Атлант журналист Ярослав Котышов отмечает что хоккеисты превзошли дневную норму Мухаммада Саада аль Беши из Саудовской Аравии те семь Поняв семь чего назовите профессию аль Беши",
    "answer": "Палач"
  },
  {
    "question": "Легендарный шведский теннисист Матс Виландер ведет телепрограмму название которой состоит из четырех слов Третье из этих слов союз и Напишите название этой передачи с точностью до капитализации",
    "answer": "Гейм сет и Матс"
  },
  {
    "question": "[Ведущему в слове ура ударение на первый слог] После переезда из Токио в Нумадзу Хокусай создал альбом гравюр под названием Ура Фудзи С 1973 года в Японии было продано около миллиона Ура цуки Мы не спрашиваем вас какими двумя словами с японского переводится слово ура Переведите с японского слово цуки",
    "answer": "Луна"
  },
  {
    "question": "Феномен долгого и хорошего сохранения архаичных элементов в саамских языках получил у лингвистов название ИКС ИКС в числе прочего предлагался при заключении сделки в отечественном фильме 1966 года Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Финский холодильник"
  },
  {
    "question": "Согласно советскому анекдоту Жорж Помпиду в начале семидесятых заканчивая визит в СССР пожелал советскому народу САРГАССОВА счастья Какое слово мы заменили на слово САРГАССОВА",
    "answer": "Безбрежного"
  },
  {
    "question": "В мультсериале Симпсоны участник одного конкурса решил повеситься на дереве после того как судьи низко оценили его работу Но это ему не удалось Первые сведения об искусстве в котором соревновались конкурсанты относятся к эпохе Тан Назовите это искусство",
    "answer": "Бонсай"
  },
  {
    "question": "На рекламной вывеске одной из кофеен Петербурга можно видеть фразу Чай кофе потанцуем На этом же плакате изображен человек держащий в руках два одинаковых предмета Назовите этого человека",
    "answer": "[Чарли] Чаплин"
  },
  {
    "question": "Олег Писаржевский писал что в лаборатории Капицы все работали слаженно каждый отлично знал свое место и дело С чем Писаржевский сравнивал трубку с которой редко расставался Капица",
    "answer": "С дирижерской палочкой"
  },
  {
    "question": "На карикатуре в журнале Спортс Иллюстрейтед за май 1984 года изображено сломанное ОНО Назовите ЕГО двумя словами начинающимися на одну и ту же букву",
    "answer": "Красное кольцо"
  },
  {
    "question": "Герой цитаты с сайта bashorgru получает по ICQ короткое признание в любви и отвечает Я знаю что пятьдесят третий меньше трех девяносто вторых Назовите и пятьдесят третий и девяносто второй",
    "answer": "Атом йода атом урана"
  },
  {
    "question": "В медицине синдром ИКСА характеризуется хронической депрессией спасение от которой пациенты ищут в косметических средствах и процедурах В романе Уильяма Селфа герой встречает ИКСА и создает гомоэротическую видеоинсталляцию с его участием вскоре после чего умирает от СПИДа Назовите ИКСА",
    "answer": "Дориан Грей"
  },
  {
    "question": "Первыми ИКСАМИ появившимися более тридцати тысяч лет назад были например мамонты В статье об ИКСАХ упоминаются стены Софийского собора Назовите ИКС словом итальянского происхождения",
    "answer": "Граффити"
  },
  {
    "question": "Процесс подготовки Палпатином своих учеников Дарта Мола и Дарта Вейдера автор вопроса назвал фирмоплётство Какое слово мы заменили на фирмоплётство",
    "answer": "Ситхотворение"
  },
  {
    "question": "Художник Бэнкси однажды сказал что некоторые люди становятся готами чтобы мир выглядел лучше Какое слово мы заменили словом готы",
    "answer": "Вандалы"
  },
  {
    "question": "У знакомого автора вопроса есть проект памятника ЕЙ Этот памятник должен быть закопан в землю практически полностью за исключением двух небольших бугорков По замыслу автора споткнувшись об эти бугорки люди должны вспоминать ЕЕ Назовите ЕЕ",
    "answer": "[Буква] Ё"
  },
  {
    "question": "После открытия в Англии крупного месторождения графита власти строго контролировали его добычу и достать графит легальным путем было очень сложно По одной версии именно тогда появилось известное словосочетание Напишите его",
    "answer": "Черный рынок"
  },
  {
    "question": "По мнению автора вопроса Эдуард IV Йоркский утвердился на английском троне потому что его брат герцог Кларенс в конце концов СДЕЛАЛ ЭТО Известная оперная героиня также СДЕЛАЛА ЭТО Назовите эту героиню",
    "answer": "Иоланта"
  },
  {
    "question": "Прокурор в Истории человеческой глупости Иштвана РатВега сравнивает физиономию обвиняемого с ЭТИМ в котором любой может узнать черты бандита ЭТО название произведения искусства второй половины XX века Назовите ЭТО",
    "answer": "Зеркало"
  },
  {
    "question": "[Ведущему максимально четко прочесть АЛЬФЫ и АЛЬФЫ продемонстрировав различие] В Пекине олимпийской чемпионкой стала родившаяся в СССР но уехавшая в США еще девочкой Анастасия Люкин ЖЖюзер miklukho_maklay называет национальность таких спортсменок неологизмом АЛЬФЫ АЛЬФЫ есть в зале в значительном количестве Что мы заменили на АЛЬФЫ",
    "answer": "Россиянки"
  },
  {
    "question": "Весной 1940 года французское правительство разрешило армии закупить около десяти тысяч ИХ чтобы хоть чемто занять бездействующие войска ОН изображен на киевском памятнике увековечившем события 9 августа 1942 года Назовите ЕГО двумя словами",
    "answer": "Футбольный мяч"
  },
  {
    "question": "Хотя последний раз живой тур в Восточной Европе встречался в XVII веке жителями Бреста 5 июля 2008 года наблюдался Тур В каком населенном пункте его же наблюдали 27 июля 2008 года",
    "answer": "В Париже"
  },
  {
    "question": "Статьи написанные физиком Дираком без соавторов автор вопроса назвал ТАКИМИ Какое прилагательное заменено на ТАКИМИ",
    "answer": "Монопольными"
  },
  {
    "question": "Многие деятели истории любят запоминающиеся фразы Эта фраза впервые появилась в 1916 году в разгар битвы под Верденом Воспроизведите самый известный ответ на нее",
    "answer": "Мы прошли"
  },
  {
    "question": "В рассказе Конана Дойла описывается сцена пиратской атаки на корабль сопровождающейся жестоким избиением всей команды и пассажиров Неожиданно капитан добровольно сообщил пиратам о томившейся в одной из кают знатной красавицеиспанке запертой за преступную любовь к матросу и после этого покончил с собой Пираты разумеется воспользовались полученной информацией А в определении какого слова в словаре Ожегова используется слово шалость",
    "answer": "Проказа"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замена В одной книге рейдеры обсуждают план захвата ЮМОРИСТИЧЕСКОГО завода в административном центре одного из субъектов РФ Догадавшись какое слово мы заменили словом ЮМОРИСТИЧЕСКИЙ назовите этот административный центр",
    "answer": "Сыктывкар"
  },
  {
    "question": "Известный человек говоря о событии произошедшем в конце 1960х годов отвечал своим критикам Это Бог так хотел чтобы все замерли и подготовились к заветному моменту Бог говорил давайте остановимся и посмотрим на то как он сделает это Догадавшись кто этот человек ответьте что именно сделает",
    "answer": "Забьет тысячный гол [в карьере]"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Рейгетские сквайры Небесноголубой карбункул Убийство в ЭббиГрэйндж Исчезновение леди Фрэнсис Карфэкс Тайна Боскомской долины Союз рыжих Некто с рассеченной губой Обряд дома Месгрейвов Этюд в багровых тонах Одинокая велосипедистка </раздатка> [Ведущему читать строго в том порядке который указан в вопросе на выкрики из зала не реагировать можно прерваться и продолжить но не перечитывать] На сайте www221ru можно встретить версию о том что настоящая фамилия одного из героев Конана Дойля была другой В подтверждение своей версии автор приводит ряд рассказов о Шерлоке Холмсе а именно Исчезновение леди Фрэнсис Карфэкс Рейгетские сквайры Этюд в багровых тонах Некто с рассеченной губой Убийство в ЭббиГрэйндж Обряд дома Месгрейвов Тайна Боскомской долины Союз рыжих Одинокая велосипедистка Небесноголубой карбункул Назовите и фамилию под которой персонаж действует у Конан Дойля и его настоящую фамилию",
    "answer": "Адлер Уотсон Незачет Адлер Ватсон"
  },
  {
    "question": "Герой Довлатова работал экскурсоводом в Пушкинских Горах Однажды начав читать очередной группе стихи адресованные поэтом своей старушкеняне он с ужасом осознал что декламирует стихотворение совершенно другого поэта Останавливается он только под угрозой холодного оружия Ответьте абсолютно точно какого",
    "answer": "Финского ножа"
  },
  {
    "question": "Испуганный герой романа Стивена Кинга чувствует что его глаза превратились в НИХ и солнечные лучи вотвот сожгут мозг ИХ использовал еще Аристофан наполнив шар водой Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Увеличительные стекла"
  },
  {
    "question": "В романе Жюля Верна Завещание чудака одного из героев грабит известный бандит и он приносит жалобу в полицию Шериф отвечает что даже если преступник будет пойман деньги вряд ли будут возвращены однако обещает в этом случае прислать нечто что может помочь восстановлению финансового благополучия героя Что же",
    "answer": "Веревку на которой этого бандита повесят"
  },
  {
    "question": "В чем смысл жизни",
    "answer": "Засчитываются любые ответы подходящие по форме"
  },
  {
    "question": "Перед первенством мира по футболу тренера сборной Германии Юргена Клинсманна критиковали на родине за то что в Германию он прилетал только на игры сборной а его постоянным местом проживания оставалась Калифорния Подзаголовок статьи в журнале PROспорт посвященный этому обстоятельству назывался так же как и произведение нобелевского лауреата Как именно",
    "answer": "Господин из СанФранциско"
  },
  {
    "question": "В статье в журнале ИГРЁК посвященной творчеству ИГРЕКА упоминаются брюссельский архив и толстое пузо Какую фамилию мы заменили на ИГРЕК",
    "answer": "Костер"
  },
  {
    "question": "В фильме Назад в будущее 3 главные герои читая архивные подшивки местной газеты узнаЮт что главный отрицательный герой Бьюфорд Таннен до 1884 года убил не менее 12 человек Однако эта цифра не окончательна точный подсчет прекратился в 1884 году когда Бьюфорд СДЕЛАЛ ЭТО Надеемся что вы не хотите СДЕЛАТЬ ЭТО Какие два слова мы заменили на СДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Убить редактора"
  },
  {
    "question": "Для чего Анна Каренина в одной из сцен одноименного романа использует нож и фонарь",
    "answer": "Для чтения книги [в поезде]"
  },
  {
    "question": "В стихотворении Николая Глазкова герой ведет диалог с персонажем американской литературы XIX века Героя разоблачили после того как он дал ответ на вопрос Какие в Чили существуют города Воспроизведите этот ответ",
    "answer": "Никогда"
  },
  {
    "question": "Всемирные игры появились в начале 1980х годов и представляют собой своеобразный ответ Олимпийским играм на них представлены виды спорта не допускаемые на Олимпиады Последние летние Всемирные игры прошли в 2009 году Где",
    "answer": "На Тайване"
  },
  {
    "question": "Один хоккейный тренер отдавая дань сосредоточенному и внимательному поведению на льду великого Уэйна Гретцки заметил что единственный шанс поймать Гретцки на силовой прием в то время пока он ДЕЛАЕТ ЭТО Некоторые из вас не так давно тоже ДЕЛАЛИ ЭТО Какие два слова мы заменили на ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Петь гимн"
  },
  {
    "question": "Когда герой Алексея Иванова знакомится со своей девушкой они открывают банку вишневого варенья Спустя некоторое время банка варенья заканчивается а вишни герой сравнивает с НИМИ Назовите ИХ",
    "answer": "Песчинки"
  },
  {
    "question": "Герой песни группы Ленинград строящий из себя крутого плейбоя утверждает что ЭТО на нем даже ночью Назовите ЭТО",
    "answer": "Очки от солнца"
  },
  {
    "question": "В начале этого произведения его главный герой встречается в лесу с волком На обложке издания этого произведения выпущенного в серии Библиотека великих писателей изображен человек в алом головном уборе Назовите это произведение двумя словами",
    "answer": "Божественная комедия"
  },
  {
    "question": "В советском мультфильме один персонаж оказывается в затруднительном положении Ему предлагаются по очереди Солнышко Колесо и наконец Яичница Однако правильным оказывается другой предмет Назовите этот предмет",
    "answer": "Шарик"
  },
  {
    "question": "[Ведущему четко обозначить начало и конец цитаты] Говоря о развитии теории игр в экономике Стивен Левитт и Стивен Дабнер отмечают что впервые эта дорога была проложена благодаря играм Джона Нэша и других экономистов Какое слово в цитате мы пропустили",
    "answer": "Разума"
  },
  {
    "question": "Дмитрий Быков утверждает что город Марбург практически не изменился со времен когда там жил Пастернак разве что в 1972 году появилась ОНА Назовите ЕЕ двумя словами",
    "answer": "Улица Пастернака"
  },
  {
    "question": "В сказке Отфрида Пройслера Маленький водяной действует карп Купринус Переведите имя Купринус на русский язык",
    "answer": "Карп"
  },
  {
    "question": "[Ведущему читать громко и с надрывом перед этим долго рыться в бумажках как будто потеряв нужное место] Вот он девятый вопрос Как согласно Википедии называется плотная хлопчатобумажная ткань которую в старину привозили из Азии",
    "answer": "Бязь"
  },
  {
    "question": "В дополненной версии некоего афоризма упоминается Пушкин а вместе с ним Церетели и Путин Уважаемые знатоки Ответьте какими двумя словами автор афоризма назвал второго и какими двумя словами он назвал третьего из упомянутых",
    "answer": "Наше везде и наше всегда"
  },
  {
    "question": "В тексте написанном в конце ноября 2011 года Леонид Каганов сравнил ЕЕ со старой елочной игрушкой которую регулярно вешают на елку внизу слева Назовите ЕЕ",
    "answer": "Партия Яблоко"
  },
  {
    "question": "Михаил Ефремов в детстве ходил в одну школу вместе с золотой молодежью своего времени детьми партийных работников дипломатов артистов Но учился он плохо отличаясь хулиганским и непредсказуемым поведением Каким пишущимся через дефис словом называет сам себя Ефремов",
    "answer": "Форсмажор"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замена Статья в журнале Популярная механика об устройстве статуи Петра I называется БЕЗ СТРАХА ГЛАЗА ВЕЛИКИ Воспроизведите оригинальное название статьи",
    "answer": "У царя в голове"
  },
  {
    "question": "Этот персонаж в своем дневнике предстает редким занудой и по наблюдению Михаила Елизарова даже его фамилия означает тот кто сверлит мозг Назовите этого персонажа",
    "answer": "[Доктор] [Иван Арнольдович] Борменталь"
  },
  {
    "question": "В одной из серий мультфильма Черный Плащ вышедшей в конце 1991 года злодей повелевающий растениями призывает ИХ сбросить оковы надетые людьми Назовите ИХ",
    "answer": "Ели"
  },
  {
    "question": "В театре из романа Торнтона Уайлдера за сезон ставилось множество пьес поскольку ОН был очень надежен В одном из афоризмов Анджея Маевского с НИМ сравнивается совесть Назовите ЕГО",
    "answer": "Суфлер"
  },
  {
    "question": "Джонатан Свифт сравнивает ИХ со стариками и те и другие имеют длинные бороды и претендуют на способность предсказывать события Андре Бретон упоминает ЕЕ говоря о Марселе Дюшане стремительно пронесшемся через период увлечения классической живописью Назовите ЕЕ одним словом",
    "answer": "Комета"
  },
  {
    "question": "Реактивному автомобилю состоящему из детского велосипеда и большой тележки удалось проехать рекордные 67 метров Топливом для автомобиля выступили 108 ПЕРВЫХ и 648 ВТОРЫХ Напишите имена собственные входящие в названия ПЕРВЫХ и ВТОРЫХ",
    "answer": "CocaCola Mentos"
  },
  {
    "question": "На карикатуре направленной против общества потребления ОН выполнен в виде тюремной решетки Назовите ЕГО",
    "answer": "Штрихкод"
  },
  {
    "question": "pic 20121082jpg Перед вами фрагмент плаката посвященного некоему мероприятию Какое имя собственное входит в название этого мероприятия",
    "answer": "Бетховен"
  },
  {
    "question": "При движении ледники отделяют фрагменты гор и несут их подобно рекам Рассказывая о местах таяния ледников авторы передачи БиБиСи упоминают неосторожных ИХ Назовите ИХ словом с удвоенной согласной",
    "answer": "Тролли"
  },
  {
    "question": "Евгений Рейн описывает как после захвата одного города советскими войсками какойто писатель не сумел воспользоваться найденной пишущей машинкой изза проблемы с кареткой Назовите любой из языков на которых обычно печатали на этой машинке",
    "answer": "Иврит"
  },
  {
    "question": "Герой шекспировской Бури упоминает ИКС говоря о желании поглубже утопить магические книги На одной иллюстрации позади ИКСА можно увидеть огонь и рушащиеся здания Назовите ИКСА",
    "answer": "Лот"
  },
  {
    "question": "[Ведущему прочитать первые три слова внятно и медленно] Перлит мартенсит аустенит Вы прослушали шуточный пересказ романа появившегося в 1932 году Назовите автора этого произведения",
    "answer": "[Николай Алексеевич] Островский"
  },
  {
    "question": "В повести Кира Булычёва фигурирует город который разные обитатели Галактики называют поразному то Жанглепупом то Жанглетоном то Жанглечудом а то и Жанглебумсом Потому в официальных документах город называется ЖанглеПРОПУСК Александр Генис считает что ПРОПУСК Довлатова больше напоминает дорожный знак Что мы заменили на ПРОПУСК",
    "answer": "Многоточие"
  },
  {
    "question": "Внимание в вопросе есть замены На картине Валентина Серова изображающей ВТОРУЮ охоту и находящейся в ПЕРВОМ музее важную роль в композиции играет ПЕРВАЯ ВТОРАЯ ТРЕТЬЯ Что мы заменили словами ПЕРВАЯ ВТОРАЯ ТРЕТЬЯ",
    "answer": "Русская псовая борзая"
  },
  {
    "question": "Официальное признание того или иного диалекта в качестве отдельного языка зачастую определяется политическими факторами Лингвист Макс Вайнрайх даже пошутил что язык это диалект у которого есть ОНИ Обыгрывая другое известное высказывание в котором фигурируют ОНИ политолог Игорь Джадан добавил к НИМ газ Назовите ИХ",
    "answer": "Армия и флот"
  },
  {
    "question": "Веди войну в чужих краях мой Генри чтоб головы горячие занять Говоря об этих словах Генриха IV из одноименной хроники Наталия Басовская упоминает ЕЕ Назовите ЕЕ тремя словами",
    "answer": "Маленькая победоносная война"
  },
  {
    "question": "СпутникиИКСЫ движутся рядом с кольцами Нептуна не позволяя крайним частицам кольца уходить от него в стороны В конструкцию одной из разновидностей электронного ИКСА входит генератор импульсов тока Какое слово мы заменили на ИКС",
    "answer": "Пастух"
  },
  {
    "question": "[Ведущему слова остался один вопрос читать медленно и размеренно] До перерыва остался один вопрос Герой стихотворения ленинградского поэта идет к НЕЙ на Вторую линию темноту угрюмую тараня Назовите ЕЕ имя и фамилию",
    "answer": "Таня Савичева"
  },
  {
    "question": "В английском языке этим словом называют в том числе и быстро построенный дом и женскую шляпку с опущенными полями Каков традиционный перевод этого слова на русский язык",
    "answer": "Гриб"
  },
  {
    "question": "Героиня одного романа так говорит о его заглавном герое Наверное псевдоним Какойнибудь Рубинштейн или Абрамсон Назовите этот роман",
    "answer": "Защита Лужина"
  },
  {
    "question": "Жители Нового Орлеана очень обиделись на пародийную песню про их город так что через неделю ЕМУ пришлось несколько раз повторить Я не буду оскорблять Новый Орлеан Назовите ЕГО имя и фамилию",
    "answer": "Барт Симпсон"
  },
  {
    "question": "Герой Набокова перебирается из купе третьего класса в солнечное купе второго класса С кем он сравнивает старичкакондуктора пробившего ему билет",
    "answer": "Апостол Петр"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Stewardesses </раздатка> Stewardesses это самое длинное слово в английском языке которое можно напечатать ТАК В первый день чемпионатов мира по одному из древнейших видов спорта участники соревнуются ТАК Какие слова мы заменили словом ТАК",
    "answer": "Левой рукой"
  },
  {
    "question": "Рассказав о хобби тренера Зенита Лучано Спаллетти который коллекционирует ИКСЫ комментатор отметил символичность того что сейчас Спаллетти тренирует Александра Кержакова На сайте ИКСру есть и раздел Коллекционирование Что мы заменили на ИКС",
    "answer": "Молоток"
  },
  {
    "question": "В этом вопросе БЕТА заменяет два слова Писатель герой пьесы Стоппарда утверждает что литературный критик это работа для тех чья БЕТА не оправдала ожиданий С чьего рождения начинается БЕТА",
    "answer": "Моисей"
  },
  {
    "question": "Для того чтобы на письме подчеркнуть связь с историческими предками в 1964 году в этой европейской стране была введена новая буква Выглядит она как а но читается как ы Назовите эту страну",
    "answer": "Румыния"
  },
  {
    "question": "Рассказывая про 146 год до нэ Александр Снисаренко упоминает диких коз которые ДЕЛАЛИ ЭТО Согласно некоторым источникам ДЕЛАТЬ ЭТО предложили маркетологи компании Sauza Какие два слова мы заменили на ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Слизывать соль"
  },
  {
    "question": "В одном сериале полицейский уходит с ярмарки унося с собой ЕГО В чью честь ОН получил свое название",
    "answer": "Теодора Рузвельта"
  },
  {
    "question": "Манфред Шрёдер пересказывает историю о том как знаменитый ученый в детстве придумал свое доказательство теоремы Пифагора основанное на том что площади подобных фигур относятся как квадраты линейных размеров Путем относительно удачно выбранных обозначений в этой истории уже появляется ОНА Напишите ЕЕ",
    "answer": "E = mc^2"
  },
  {
    "question": "В 1992 году во время аргентинского дерби между Эстудиантес и Химнасией игрок гостей забил победный гол в добавленное время После этого одна из местных служб даже отрапортовала о НЕМ Дипломатией ИХ называют улучшение отношений и рост взаимных симпатий населения между Грецией и Турцией в 1999 году Назовите ЕГО одним словом",
    "answer": "Землетрясение"
  },
  {
    "question": "ОН обычно проходит в Петербурге в апреле но в этом году изза затянувшейся зимы вероятно пройдет немного позже В стихотворении ленинградского поэта под названием ОН упоминаются страшный путь и ломкое крошево Назовите ЕГО двумя словами начинающимися на одну и ту же букву",
    "answer": "Ладожский лед"
  },
  {
    "question": "На турнире Интеллектуальная ворона знакомый автора вопроса отказался СДЕЛАТЬ ЭТО заявив что он не Франциск Ассизский Мы надеемся что вы сейчас всё же СДЕЛАЕТЕ ЭТО Что мы заменили на СДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Поблагодарить ласточек"
  },
  {
    "question": "Мы надеемся что вы раскрутите и этот вопрос От какого современного английского глагола по одной из версий происходит название математической игры ним",
    "answer": "Win"
  },
  {
    "question": "[Ведущему Doomе читать как дУме не говоря что слово написано поанглийски] Правивший в середине XX века в Йемене имам Ахмад демонстрировал ЭТО своим непросвещенным подданным с помощью стартового пистолета В Doomе ЭТО можно получить введя пять букв Назовите ЭТО одним словом",
    "answer": "Бессмертие"
  },
  {
    "question": "В книге Роберта Каплана говорится что вскоре подует ветер перемен и сердцем нового миропорядка станут такие страны сонной Азии как Бангладеш Индия Оман Напишите три буквы которые мы пропустили в тексте вопроса",
    "answer": "мус"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Безграмотно слепленная книжка с прекрасной АЛЬФОЙ самое то для АЛЬФА АЛЬФОВИЧА </раздатка> Перед вами рецензия автор которой отмечая качественное оформление издания упрекает его составителей в недостаточном знании предмета Какие слова мы заменили словами АЛЬФ АЛЬФОВИЧ",
    "answer": "Полиграф Полиграфович"
  },
  {
    "question": "Рассказывая о своем знакомом решившем жениться на некой Клавдии Полубояровой ЭфрАим СевЕла отмечает что самой ценной частью приданого была АЛЬФА Какая АЛЬФА фигурирует в названии известного произведения 1885 года",
    "answer": "Лошадиная"
  },
  {
    "question": "Талейран два года скучавший в ссылке превзошел литературного героя в 14915 раза В знании чего",
    "answer": "Энеиды"
  },
  {
    "question": "pic 20160203jpg Перед вами русскоязычная транскрипция китайского словосочетания одно из слов которого означает антенные Переведите это словосочетание на русский язык одним словом",
    "answer": "Телепузики"
  },
  {
    "question": "Героиня рассказа Тэффи узнав о правилах расселения на кавказских постоялых дворах спрашивает уж не являются ли генералы ИМ В Таиланде к НЕМУ относят социальную группу катОй Назовите ЕГО двумя словами",
    "answer": "Третий пол"
  },
  {
    "question": "[Ведущему не озвучивать что слово Боевым пишется с прописной буквы] Лишившись возможности публиковаться ОН был вынужден распродавать свое имущество После начала Великой Отечественной войны ОН стал Боевым Назовите ЕГО",
    "answer": "[Демьян] Бедный"
  },
  {
    "question": "Блиц 1 Назовите произведение которое в одном из переводов на русский язык называется Красным по белому 2 Назовите произведение в котором говорится что улица Попскорт была похожа на тачку разносчика торгующего апельсинами 3 Назовите произведение герой которого сумел сделать качественную перевязку благодаря хорошему знанию гидравлики",
    "answer": "1 Этюд в багровых тонах 2 Союз рыжих 3 Палец инженера"
  },
  {
    "question": "Вопрос задает Николай Расторгуев Алексей Уразов подвергся вымогательству со стороны полицейских которые затем не только избежали наказания но и обвинили потерпевшего в наркоторговле Статья об этом деле на сайте lentaru [лента точка ру] называется БАЛАШИХИНСКИЙ БЕГЕМОТ Какие два слова мы заменили словами БАЛАШИХИНСКИЙ БЕГЕМОТ",
    "answer": "Люберецкий левиафан"
  },
  {
    "question": "В одной из серий заглавный герой находящийся на яхте говорит Наверное мы пошли от другой ветви фамилии Несколькими сериями ранее выясняется что летать он тоже боится Назовите этого героя",
    "answer": "[Лейтенант] [Фрэнк] Коломбо"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Один поразил сердце Василисы второй проткнул бегло сундуки в передней </раздатка> Перед вами цитата из романа Булгакова в которой мы пропустили несколько слов Судя по всему в этой цитате описано горизонтальное ОНО Назовите ЕГО",
    "answer": "Косоглазие"
  },
  {
    "question": "Согласно шутке позвонившему в это учреждение сообщают что если он хочет воспользоваться его услугами то должен нажать звездочку а если не хочет решетку Назовите это учреждение сложносоставным словом",
    "answer": "Военкомат"
  },
  {
    "question": "Дневник Василия КравкОва полон описаний российской бестолковости В нем также говорится что ОНИ по мнению немцев свидетельствовали о многолетней подготовке России к войне Назовите ИХ",
    "answer": "Дороги"
  },
  {
    "question": "Разработка конвенции о правовом статусе Каспийского моря идет уже много лет Денис Микерин отмечает что для этой работы необходимы терпение и аккуратность и сравнивает ее с изготовлением чего",
    "answer": "Шелкового ковра"
  },
  {
    "question": "В статье разрушающей миф об отсталости неандертальцев рассказывается о найденной в Словении перфорированной медвежьей кости которую иногда называют неандертальская ОНА А вы могли бы назвать ЕЕ одним словом",
    "answer": "Флейта"
  },
  {
    "question": "Описывая внешний вид писателя Михаила Елизарова пришедшего на обед в английском посольстве по случаю вручения ему Букеровской премии Алла Латынина упоминает берцы подтяжки тельник В следующем абзаце фигурирует еще один предмет одежды связанный с другим человеком Назовите этот предмет двумя словами",
    "answer": "Желтая кофта"
  },
  {
    "question": "Евгений Примаков пишет что израильский политик МенАхем БЕгин отличавшийся крайне консервативными взглядами мог не опасаться ИХ в политической борьбе ОНИ иногда помогали Борису Ельцину побеждать своих оппонентов Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Удары справа"
  },
  {
    "question": "Рэпер El Industrial [эль индАстриал] снял в своем клипе покойного брата за любимым времяпрепровождением Шутники уверяли что в этом клипе брат талантливо делает Ответьте сложносоставным словом английского происхождения что именно",
    "answer": "Покерфейс"
  },
  {
    "question": "<раздатка> кошказима дьяволить </раздатка> В одном рассказе Тэффи можно встретить необычные слова например кошказима и дьяволИть Назовите прилагательное упоминающееся в тексте рассказа вместе со словом чернопетухатый",
    "answer": "Белокурый"
  },
  {
    "question": "В одном списке героев сериалов упоминается Бог из сериала Библия Назовите фамилию жительницы ЛосАнджелеса также упомянутой в этом списке",
    "answer": "Коломбо"
  },
  {
    "question": "<раздатка> 1 Отсутствие загара раз 2 Волосы изпод шапки это два 3 Зачем русской барышне тайком пробираться в армию Только из романтических видов Это три 4 </раздатка> Перед вами фрагмент монолога Эраста Фандорина из телесериала Турецкий гамбит Ответьте словом немецкого происхождения с чем сравнивает рассуждения Фандорина героиня фильма",
    "answer": "Вальс"
  },
  {
    "question": "Хай ибн ЯкзАн герой средневекового арабского романа сумевший в одиночку постичь тайны природы Некоторые специалисты утверждают что Хай ибн ЯкзАн первый он в мировой литературе Напишите шесть букв которые мы пропустили в одном из слов предыдущего предложения",
    "answer": "Робинз"
  },
  {
    "question": "Супергерой из романа Хранители бывший физик говорит Все мы марионетки а я всего лишь марионетка которая может ДЕЛАТЬ ЭТО Согласно некоему источнику ДЕЛАТЬ ЭТО к нервному напряжению Какие два слова мы заменили словами ДЕЛАТЬ ЭТО",
    "answer": "Видеть струны"
  },
  {
    "question": "<раздатка> Первое начало термодинамики Майер Джоуль и Гельмгольц Второе начало термодинамики Клаузиус и Томсон Третье начало термодинамики Нернст </раздатка> Рассказывают что физик Нернст выдвигал тезис схожий с концепцией появившейся в XVI веке Назовите любой из топонимов фигурирующих в этой концепции",
    "answer": "Москва / Рим"
  },
  {
    "question": "[Ведущему кавычки в тексте вопроса не озвучивать] В одной статье где упоминались Фейсбук Одноклассники и ВКонтакте говорилось что некое средство массовой информации работает без помех Назовите это средство двумя словами начинающимися на соседние буквы",
    "answer": "Сарафанное радио"
  },
  {
    "question": "Режиссер Баз ЛУрман говорил что его задача заключается в том чтобы показать тот слой характера актера который скрыт от глаз зрителя а это не всегда бывает приятно При этом ЛУрман упоминает КУПОЛ Какое слово мы заменили словом КУПОЛ",
    "answer": "Луковица"
  },
  {
    "question": "Роман МорозОвский пишет что в брэйнринге простые вопросы нивелируют шансы сильных и слабых команд ведь побеждает тот кто нажмет быстрее Назовите имя собственное которое МорозОвский при этом употребляет",
    "answer": "Кольт"
  },
  {
    "question": "В одном фильме героя этого актера зовут Бритва Чарли в другом НавАхас Мы не спрашиваем вас какое прозвище носит его герой еще в нескольких фильмах Назовите этого актера",
    "answer": "Дэнни Трехо"
  },
  {
    "question": "Еще в начале 1910х годов русский военный и мыслитель Алексей ВандАм писал что для англичан мир представляет собой Ответьте двумя словами что именно",
    "answer": "Шахматную доску"
  },
  {
    "question": "<раздатка> &#9109&#9109&#9109 &#9109&#9109 &#9109&#9109&#9109 &#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109 &#9109&#9109 &#9109&#9109&#9109 &#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109 &#9109&#9109&#9109&#9109 &#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109&#9109 </раздатка> Мы хотели раздать вам часть рецепта ФУГУ Артемий Лебедев пишет что получившееся у нас на раздаточном материале тоже называется ФУГУ Какое слово мы заменили словом ФУГУ",
    "answer": "Тофу"
  },
  {
    "question": "Леонид МарантИди получивший задание прочитать Словарь русских писателей XVIII века более 1000 страниц поблагодарил ЕГО После НЕГО произошел массовый передел земель Назовите ЕГО использовав три слова и четыре цифры",
    "answer": "Московский пожар 1812 года"
  },
  {
    "question": "pic 20160204jpg Перед вами знаки используемые для ПЕНИЯ КАНТАТЫ Какие два слова мы заменили словами ПЕНИЕ КАНТАТЫ",
    "answer": "Чтение Корана"
  },
  {
    "question": "В произведении Льва Кассиля действие которого происходит на Волге ОНИ описаны так Одни тонюсенькие и дрожащие как волосок в электролампочке другие толстые и тугие словно басовая струна в рояле Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Гудки пароходов"
  },
  {
    "question": "В 2013 году почти через 70 лет после создания один из сохранившихся на бумаге экземпляров ИКСА пытались продать на аукционе eBay [ибэй] за 3 миллиона долларов ИКС на DVDдиске там же можно купить примерно за 500 рублей Назовите ИКС двумя словами",
    "answer": "Список Шиндлера"
  },
  {
    "question": "Николай Гумилёв стремившийся убить на дуэли соперника обвинил своего секунданта в том что тот ВЫСОКО МЕТИЛ Какие два слова начинающиеся на одну и ту же букву мы заменили словами ВЫСОКО МЕТИЛ",
    "answer": "Широко шагал"
  },
  {
    "question": "[Ведущему кавычки в тексте вопроса не озвучивать] Известная битва античности состоялась в шестой день месяца боэдромиОн следовательно первый ИКС был ТАКИМ Для героя ТАКОГО ИКСА своеобразной финишной ленточкой становится дверь в здании Двенадцати коллегий Какие два слова мы заменили словами ТАКОЙ ОН",
    "answer": "Осенний марафон"
  },
  {
    "question": "Прослушайте список Чикаго 11°25 юш 160°56 вд Аризона 21°21 сш 157°57 зд Ямато 30°22 с ш 128°04 вд ОНИ фигурируют в названии произведения первые главы которого были опубликованы в 1926 году Назовите ИХ двумя словами",
    "answer": "Погибшие корабли"
  },
  {
    "question": "pic 20160205jpg Перед вами задача для шатранджа восточного прототипа шахмат Победная комбинация белых включает в себя жертву обеих ладей и ЗЕВОК ЖИРАФА Какие два слова мы заменили словами ЗЕВОК ЖИРАФА",
    "answer": "Прыжок слона"
  },
  {
    "question": "ЕГО проблемы с речью результат вынужденной трахеотомИи В 1985 году ЕМУ оказали неквалифицированную медицинскую помощь изза того что врачи не сталкивались с подобными заболеваниями ранее и не знали что делать Назовите ЕГО",
    "answer": "[Стивен] Хокинг"
  },
  {
    "question": "Картина Земледелец передающий плуг сыну в присутствии всей семьи ныне носит более короткое название ОНА Назовите ЕЕ двумя словами начинающимися на парные согласные",
    "answer": "Первая борозда"
  }
]